<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>唐巧的博客</title>
  <subtitle>记录下自己学习的点滴</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.devtang.com/"/>
  <updated>2017-12-17T10:07:17.645Z</updated>
  <id>http://blog.devtang.com/</id>
  
  <author>
    <name>唐巧</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>直觉能力的培养和分析 - 读《眨眼之间》</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/12/17/blink-book-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/12/17/blink-book-summary/</id>
    <published>2017-12-17T10:03:48.000Z</published>
    <updated>2017-12-17T10:07:17.645Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="序言"><a href="#序言" class="headerlink" title="序言"></a>序言</h2><p>最近疯狂地看书，一个朋友问我：“唐巧，你为什么看书这么快？” 对于这一点，我其实是有点感知的。我可以几个小时就看完一本书，而且我看完图书后，通常还会完成一副思维导图和一篇读书笔记作为总结。但是，对于我自己为什么看这么快，我其实是没有系统总结的。</p>
<p>于是带着好奇，我分析了一下我看书的过程，总结了一些好的看书习惯。但是我其实并没有很好地总结出速读这个能力。我只能隐约地感觉到，读书的时候眼球应该快速上下移动，捕捉关键词，而不是一个一个字读。</p>
<p>刚好最近读完了格拉德威尔（Glandwell）的<a href="https://item.jd.com/11432505.html" target="_blank" rel="external">《眨眼之间》</a>，这是一本关于直觉能力研究著作。我想这本书就很好地解释了我的状态。我的读书能力还在一个直觉状态，因为在潜意识层面，我还不能很好地分析和表达这种能力。</p>
<p>这样的例子数不胜数。就像《眨眼之间》一书开篇时介绍的故事一样：一个著名的雕像专家一眼就看出一个赝品，但是他自己也讲不出来赝品哪里不对。</p>
<p>所以，《眨眼之间》是一本关于直觉的书。</p>
<h2 id="《眨眼之间》概述"><a href="#《眨眼之间》概述" class="headerlink" title="《眨眼之间》概述"></a>《眨眼之间》概述</h2><p>这本书首先介绍了很多案例，在这些案例中。领域专家展现出来的直觉能力比很多基于大量研究分析的结果还准确。</p>
<p>然后本书话锋一转，又列出大量关于直觉的研究。这些研究表明，直觉这个东西在普通大众人群中相当不靠谱，特别是当我们要求测试者用 “文字” 或者 “逻辑” 表达他们的直觉的时候。</p>
<p>当研究发现普通大众在直觉上的不靠谱后，首先把这些利用起来的就是商业环境。书中列举了包括美国历史上的一次总统选举，百事可乐和可口可乐的竞争，白酒行业对于包装的改进，优秀歌手的选拔等。</p>
<p>最后，本书介绍了一些方法，来分析和培养自己的直觉。这些方法包括统计学，对照实验，高速摄像头分析等。</p>
<h2 id="章节介绍"><a href="#章节介绍" class="headerlink" title="章节介绍"></a>章节介绍</h2><p>序言章：通过赝品雕像的故事引出关于直觉的讨论，并且介绍了本书的讨论内容。</p>
<p>第一章：介绍了薄片分析理论。一种基于直觉或者基于系统训练后的直觉，可以利用非常有限的信息进行有效的决策的办法。</p>
<p>第二章：人们搞不清楚潜意识工作的机制和时机，自己查查被潜意识影响也不得而知。</p>
<p>第三章：潜意识受环境影响非常深，几乎不能被克服。</p>
<p>第四章：案例章节。利用直觉决策的优势：有些事情对于时间特别敏感，例如医疗和战争。</p>
<p>第五章：案例章节。专业人士可以科学地评价商品，而普通大众会不自觉地受各种潜意识的影响。当然并不是说普通大众的潜意识都是错的，只能说是流于表面，难以阐述，易于干扰的。</p>
<p>第六章：案例章节。各种由于误解的直觉造成的灾难。</p>
<p>结语章：案例章节。讲了在古典音乐界选拔时克服直觉影响的一些故事。</p>
<h2 id="直觉的优势和锻炼"><a href="#直觉的优势和锻炼" class="headerlink" title="直觉的优势和锻炼"></a>直觉的优势和锻炼</h2><p>如果说本书最大的价值，就是揭示了直觉这种看似玄乎，实则科学的潜意识决策体系。直觉决策在一些时间紧迫的场景极为重要，例如：战争，医院抢救，警匪对峙，临场辩论。</p>
<p>直觉的优势是他工作与潜意识层面，所以异常高效。但是它的缺点就是容易被环境所影响。所以我们需要在一些领域注意直觉对自己的影响，避免掉入一些刻意设计的商业圈套里面。</p>
<p>而对于直觉最好的训练，就是把它当做一个科学研究的对象。利用对比实验，统计分析，眼球和心跳检测等各种心理学研究方法，我们可以把直觉的东西研究透彻。进一步，我们就可以训练直觉，书中介绍的 “压力免疫课” 就是一个对于压力下直觉反应的训练，最终我们就可以让直觉更好地为自己服务了。</p>
<h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>美国教育心理学家 bloom 将认知分成 7 个层次。我想直觉可能就是大脑对于一些经验的潜意识总结，类似于 bloom 的应用层。但是不同于 bloom 的是，这些经验因为是在潜意识层面产生，我们缺少理解它的过程，所以研究它反倒变得困难。</p>
<p>其实《眨眼之间》书中研究直觉的方法并不特别，它和研究其它问题的方法类似，比如收集数据，对照实验等等。</p>
<p>对于商业公司来说，了解用户的直觉并且加以利用或许就是这本书最大的用处了。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;序言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#序言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;序言&quot;&gt;&lt;/a&gt;序言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近疯狂地看书，一个朋友问我：“唐巧，你为什么看书这么快？” 对于这一点，我其实是有点感知的。我可以几个小时就看完一本书，而且我看完图书后，
    
    </summary>
    
      <category term="book summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/book-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不服输的周鸿祎 - 读《颠覆者：周鸿祎自传》</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/12/12/zhouhy-book-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/12/12/zhouhy-book-summary/</id>
    <published>2017-12-12T14:48:15.000Z</published>
    <updated>2017-12-17T10:02:49.393Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近读完了《颠覆者：周鸿祎自传》，这是周鸿祎的第二本书，分享了周鸿祎从小学到工作，再到创业 3721，以及最终把 360 做上市的故事。故事以周鸿祎第一人称的方式展开，在讲故事的同时也有一些周自己的总结在里面。</p>
<p>我看完之后，第一个感觉就是，周鸿祎首先是一个真实的人，为了自己的追求与梦想，一直在坚持着，努力着。周从来就不喜欢形式上虚的那一套，一切以结果导向。</p>
<p>为了能够积累商业经验，他可以在研究生阶段完全不理学业，去尝试创业。创业阶段没有电脑，他也会利用各种合规或者不合规的方法，在学校蹭电脑资源。在方正，他为了锻炼自己，会主动去新疆工作，接最苦最累的活。即便是在 3721 卖给雅虎之后，本质上他已经是一个职业经理人的角色了，但是他仍然为了自己的追求和雅虎总部争取资源和支持。</p>
<p>周是一个有想法，有追求的人，即使很多时候不被理解，但是站在他自己的角度，他其实都是为了自己的梦想在坚持着。</p>
<p>我的第二个感觉是，周鸿祎实在太苦了。周鸿祎被外界认为好斗，也着实因为在竞争中如果不这样，他的公司早就垮掉了。</p>
<p>在做 3721 中文实名的时候，他需要和 CNNIC 竞争，还需要和傍了微软 IE 大腿的 RealNames 竞争。即使现在看起来，胜算都不大，但是周都赢了。 CNNIC 其实具有政府官方的背景，这样的斗争最终赢下来很大程度上与 CNNIC 的上级部门信息产业部的开放有关。当 3721 当时的 CEO 都说放弃的时候，周可以开掉这个 IDG 派来的职业经理人，然后勇敢地和 CNNIC 竞争。</p>
<p>在 3721 被雅虎收购后，他需要向雅虎总部争取各种资源，不但要保证对赌协议下的赢利要求，还需要坚持做他看好的搜索和邮箱业务。现在看起来，周是非常有远见的。只是可惜没有得到雅虎足够的支持。</p>
<p>在做奇虎 360 的时候，他需要把各种流氓软件都杀掉，这里面触动了太多人的利益。包括前东家雅虎的雅虎助手（其实就是 3721）。这件事情给他树立了太多的敌人，但是他还是做了。做免费杀毒也是一样，基本上把国内所有的杀毒公司都得罪了。但是他认为这就是互联网发展应有的方向，所以即使董事会强烈反对，他还是做了。</p>
<p>周鸿祎历史上遇到的最大的苦，现在看起来就是 3Q 大战了。历史再重演一次的话，我相信全中国没有几个人能敢像周鸿祎一样，和 QQ 拼个你死我活。在周之前，大部分被腾讯山寨的应用都被干掉了，但是周鸿祎真正的是在拼命。QQ 搞静默安装，QQ 医生搞不兼容 360，换作别人会哭，但是周鸿祎想的是，你搞我的服务，我就把你的 QQ 收费服务也干掉，于是 QQ 保镖把 QQ 的各种广告屏蔽掉，QQ 秀关掉，最终逼得腾讯让用户二选一。事情最终在政府的牵头下和解。事后复盘下来，如果当年周鸿祎不这么做，360 能活下来吗？</p>
<p>周鸿祎可能万万没想到，这场大战的最大受益者还是腾讯。自从 3Q 大战之后，腾讯终于转变了思路，开始在互联网上广泛投资，用结盟来代替山寨，给别人了更多机会的同时，也给腾讯了更多机会。</p>
<p>我的第三个感觉是，周鸿祎又是幸运的。他在高中通过竞赛冲击保送失败，这种事情放到现在也是非常大的灾难，但是他的老师给他做了推荐，成功绕过了高考，仍然保送到了西安交通大学。在创业的时候，周鸿祎又幸运地遇上了 IDG 和王功权。王功权在很多关键的时候给了周鸿祎足够的支持。周鸿祎在很多上事情的成功，除了他自己的坚持之外，还是有很多偶然的因素，比如和 CNNIC 的竞争成功，比如 3Q 大战的和解，很多时候周拼尽了全力，然后也得到了幸运的眷顾。</p>
<p>如果说最终这本书给了我什么收获的话，我会认为创业过程中一帆风顺是根本不可能的事情，360 是这样，BAT 是这样，网易搜狐新浪也是这样。所以，我感觉我当前的创业公司猿辅导在未来肯定也会有各种各样的挑战和困难，但是这可能就是一家企业正常的发展过程，有迷茫，也有坚持，有激动，也有泪水，真心希望能够一直和猿辅导坚持下去，一起成长。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近读完了《颠覆者：周鸿祎自传》，这是周鸿祎的第二本书，分享了周鸿祎从小学到工作，再到创业 3721，以及最终把 360 做上市的故事。故事以周鸿祎第一人称的方式展开，在讲故事的同时也有一些周自己的总结在里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看完之后，第一个感觉就是，周鸿祎首先是一个真实
    
    </summary>
    
      <category term="book summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/book-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知识付费时代的来临</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/12/05/knowledge-business-model/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/12/05/knowledge-business-model/</id>
    <published>2017-12-05T14:25:20.000Z</published>
    <updated>2017-12-09T11:36:52.936Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h2><p>就在前几天，喜马拉雅对外宣布其 <a href="https://m.sohu.com/a/208258118_115563/?pvid=000115_3w_a" target="_blank" rel="external">知识狂欢节</a>3 天卖了 1.96 亿。我想，知识付费的时代看起来真的来了。</p>
<p>其实我一直在思考知识付费这个类型的产品，这里面有一些产品基本上死掉的，比如分答，在行。有一些产品发展得还行，比如「得到」，喜马拉雅，极客时间，知乎 Live，网易云课堂，微博问答，知识星球，混沌大学，GitChat。还有一些新产品不断出现，比如小专栏，有书共读，一块听听。</p>
<p>我们拿最成功的「得到」来说吧。我之前一直看不起「得到」，说实话在行业内也有不少人黑罗胖，我自己也认为，罗胖的罗辑思维虽然给人有一些帮助，但也有一些不太客观和理性的结论，另外罗胖的个人能力天花板会极大地限制他输出的内容数量和质量。所以我自己之前一直对「得到」是一种中立偏负面的看法。</p>
<p>后来我发现我想错了。为什么呢？因为「得到」里面，已经基本上不是罗胖一人给大家分享知识了，它成为了一个平台，这个平台上，由各行业的专家和精英来贡献知识。这就像什么呢？我觉得这就像一个互联网时代的出版社。</p>
<h2 id="「得到」的非专栏内容"><a href="#「得到」的非专栏内容" class="headerlink" title="「得到」的非专栏内容"></a>「得到」的非专栏内容</h2><p>「得到」的非专栏内容包括「罗辑思维」和「李翔知识内参」以及「每天听本书」。这部分内容都非常轻，主要是为了吸引大家留下来。随便消费一些内容，让大家感觉到学到了一些知识，解决知识的焦虑感。</p>
<p>但「得到」核心的、能够让用户有可能系统性获取知识的课程，应该是「得到」的专栏。</p>
<h2 id="「得到」的专栏课程"><a href="#「得到」的专栏课程" class="headerlink" title="「得到」的专栏课程"></a>「得到」的专栏课程</h2><p>「得到」的专栏课程，本质上就是一个脱离了出版行业的多媒体「图书」而已，外加多了一个时间纬度让订阅的读者有一些「服务感」。</p>
<p>以前我们去书店买书，现在我们去「得到」买同步出版的「图书」。颠覆掉出版社，以及通过互联网的聚光效应，会使得优质内容的收益无比大，也同时使得内容无比好。</p>
<p>当你能够理解「得到」本质上做的是传统图书出版行业做的事情后，你就能看出它的牛逼之处了。</p>
<ul>
<li>首先，「得到」颠覆掉了传统图书出版行业的传播成本。在图书行业，一般的作者只能拿到 8% 的版税。而在「得到」，作者可以拿到 50% 的版税。翻翻得到的专栏，凭一个专栏一年挣上百万轻轻松松。</li>
<li>然后，传统的图书出版行业太过于陈旧和体制内，造成内容的生产得经过层层审核和发行。我当年的《iOS 开发进阶》从印出来到京东上架就要 3 个月。而「得到」可以用卖期货的方式卖书。一本书还没写完，给个大纲就可以开卖了。大家还能有像追美剧一样的追更新的参与感。</li>
<li>最后，「得到」的内容以音频为主，文本为辅，加上每期在篇幅上的限制，极大地降低了知识获取的门槛。你基本上只需要每天花几分钟，就可以跟上一本书的内容。最终，不知不觉，你就看完了一本书。</li>
</ul>
<h2 id="「得到」的逻辑"><a href="#「得到」的逻辑" class="headerlink" title="「得到」的逻辑"></a>「得到」的逻辑</h2><p>一个出版平台刚开始最重要的是什么？当然是流量！所以在刚开始，「得到」的逻辑是吸引大 V 在平台上开专栏。大 V 其实就是自带流量的网红，这些人可以很好的让自己的流量变现的同时，也增强了「得到」的平台影响力。</p>
<p>但是，大家必须意识到，大 V 其实没有那么多货一直写，虽然大 V 们以订阅的形式在产出内容，但是就像罗胖自己无法一直输出更多的罗辑思维那样，大 V 们的知识输出也是有一定极限的。所以，订阅模式其实和直播一样，只是给内容增加了「时间」这个维度，让它增加了一定的实时性和参与感。</p>
<p>那么「得到」怎么办呢？这恰恰是「得到」作为平台的价值。它作为平台，可以推那些水平高但是本身不是大 V 的人，这些人就像当年上北京卫视的郭德纲，上最强大脑的 Doctor 魏一样，自己水平很厉害，但是需要平台来捧。</p>
<p>「得到」只需要派出一群有着星探一样眼光的人，找出这些黑马，然后就可以让平台的价值体现出来。而且事实上，找出这样的人比持续依赖仅有的那么些大 V 要容易得多。</p>
<h2 id="知识付费产品的困境"><a href="#知识付费产品的困境" class="headerlink" title="知识付费产品的困境"></a>知识付费产品的困境</h2><p>知识付费产品的困境是人性的懒。相比于娱乐来说，学习看起是一个极其反人性的事情。所以，虽然得到一直强调它是一所「终身大学」，但是真正有觉悟在这里面坚持学习的人还是偏少。</p>
<p>所以，如果你仔细分析「得到」的产品设计，你就会发现它一直在努力让学习这件事情不那么反人性：从罗胖最开始做的罗辑思维节目开始，得到就一直试图让学知识就像听「评书」一样让人觉得轻松又觉得有收获。包括每天听本书，也是一种快餐式的知识消费方式。得到还做了一个发现栏目，将很多泛知识也放到里面，我上次居然在里面还发现了「如何科学地预防和治疗感冒」的文章。</p>
<p>以上这些内容其实没有专栏内容那么深入和系统，但是却可以让人们稍微坚持下来一些。毕竟相对来说肯花 199 订阅专栏内容的人偏少。</p>
<h2 id="知识付费产品的垂直化"><a href="#知识付费产品的垂直化" class="headerlink" title="知识付费产品的垂直化"></a>知识付费产品的垂直化</h2><p>如果你仔细观察，就会发现知识付费产品的垂直化非常明显，各个领域都尝试做知识付费的平台。比如极客时间就希望做成 IT 类知识付费平台。这一类平台能成功吗？我想了很久，当前的结论如下，不一定对。</p>
<p>我觉得这一类的平台都可以成功。因为本质上还是看这一类的平台能否做到「平台」这个级别。要做到平台这个级别，它需要搞定两方面：一方面是高质量的内容；另一方面是愿意消费内容的用户。在初期，这两者的结合体就是大 V。大 V 通常在自己的领域本来就很有建树，同时大 V 又自带粉丝。所以，一个平台如果在初期能够搞定几个大 V，基本上就可以暂时立足了。</p>
<p>「得到」的立足，初期就是依赖通过「罗辑思维」节目给罗胖带来的粉丝和影响力，然后又叠加上李翔这个大 V 的影响力。罗胖明白这个是初期平台的立足之本，所以把这部分内容完全免费，以增加平台的吸引力。然后，「得到」就开始一个一个死磕大 V 了，前几个大 V 立下高收入的 Flag 之后，后面的大 V 就好谈多了。雪球滚起来之后，「得到」就可以依赖自己平台的影响力自己推网红，慢慢去掉对大 V 的依赖以及大 V 在内容持续性输出上的匮乏。</p>
<p>「得到」是这样，极客时间也是这样。不过极客时间的问题就是他免费的内容还不够有吸引力，付费的内容依赖的大 V 粉丝数还不够大。不可否认，朱赟和邱岳都是非常厉害的人物，但是其实极客时间更需要像李开复、Fenng、池建强这样的超级网红，通过超级网红把流量带过来，才可以放大其他人的影响力。</p>
<p>如果说极客时间还在努力向「得到」学习的话，那么像混沌大学这类知识付费平台，还始终停留在内容吸引人这个层面。一个视频内容几个小时，其实是非常反人性的。不过混沌大学的定位人群是那些想读商学院但是又没钱的人，所以应该还是会有用户，但是这个用户量级，很难成为一个有影响力的平台。</p>
<p>而知识星球则完全是一个大 V 的变现平台，我个人认为平台本身的价值还是比较小的，所以未来注定平台不可能抽取过高的分成。而像「得到」这类平台，却可以做到和作者五五分成。</p>
<h2 id="未来"><a href="#未来" class="headerlink" title="未来"></a>未来</h2><p>渐渐地，人们可能会发现，知识付费其实最大的问题不是价格和内容，而是时间。每个人每天就只有那么点时间学习，而这么多海量优质内容在网上，他们需要理由说服自己，放弃一部分付费内容，购买其中非常少量的内容。因为他只要稍微多买一点，就会发现根本消费不过来。</p>
<p>从这个角度思考，未来知识付费的天花板还挺低的，因为知识付费平台不但得做到足够精良的内容，还需要有足够的流量来将内容推出去，还需要抢夺用户非常宝贵的休息时间。相比而言，学习又是一个比娱乐难坚持 10000 倍的事情。</p>
<p>不过即使这样，我还是很感谢这些知识付费 App，他们让这个世界的知识获得变得异常容易，也让那些愿意成长的人们不再受制于信息获取的障碍。</p>
<p>我希望他们每家都能够挣到足够多的钱，活得好好的。</p>
<h2 id="推荐"><a href="#推荐" class="headerlink" title="推荐"></a>推荐</h2><p>最后，推荐「得到」的 刘润《5 分钟商学院》课程，极客时间的《邱岳的产品手记》、《朱赟的技术管理课》，都是不错的专栏内容。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#序&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;序&quot;&gt;&lt;/a&gt;序&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;就在前几天，喜马拉雅对外宣布其 &lt;a href=&quot;https://m.sohu.com/a/208258118_115563/?pvid=00011
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>畅销书的套路 - 读《疯传》有感</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/12/03/contagious-book-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/12/03/contagious-book-summary/</id>
    <published>2017-12-03T12:48:17.000Z</published>
    <updated>2017-12-03T12:49:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看完了<a href="https://item.jd.com/11375256.html" target="_blank" rel="external">《疯传》</a>，作者是乔纳·伯杰（Jonah Berger），宾夕法尼亚大学沃顿商学院市场营销学教授。</p>
<p>不得不说，这是一本不错的书，他的观点角度和《引爆点》的作者格拉德威尔不太一样，《引爆点》主要讲的是事件流行的内部因素和外部因素，而《疯传》更加强调内部因素。在书的前言部分，作者甚至直言《引爆点》的「关键人物法则」观点是错误的，他认为好的流行事件，就是应该让普通老百姓都有传播的欲望。哇！作为吃瓜群众，我们最喜欢看这种撕逼大戏上演了！那接下来，让我们来看看《疯传》的观点是什么，到底后面还会怎么喷《引爆点》。</p>
<p>《疯传》接着用六章来介绍如何使传播的内容具备感染力。它把这些因素归纳为：</p>
<ul>
<li>社交货币（Social Currency）</li>
<li>诱因（Triggers）</li>
<li>情绪（Emotion）</li>
<li>公共性（Public）</li>
<li>实用价值（Practical Value）</li>
<li>故事（Stories）</li>
</ul>
<p>我把这些因素简单解释一下：</p>
<ul>
<li>社交货币：你的内容应该易于通过社交关系传播。比如你看了文章想分享到朋友圈，这篇文章就有了「社交货币」。</li>
<li>诱因：你的内容应该有很多机会让大家想起来，进而谈论到。</li>
<li>情绪：用户谈论你的内容的时候，应该能够勾起各种情绪，例如惊喜，惋惜，惊讶等。</li>
<li>公共性：你的内容适合在公共场合谈论。</li>
<li>实用价值：内容有实际的用处。</li>
<li>故事：用讲故事的方式来传播内容。乔布斯在卖 iPod 的时候，不是说它是一个多么牛逼的播放器，而是讲一个「把1000首歌装进口袋」的故事。</li>
</ul>
<p>我看完本书，除了感觉内容非常对之外，主要有两点不爽：第一点就是完全没有看到任何接力的撕逼内容，这让吃瓜群众情何以堪？另外，你讲这么多因素，我如何能够记得住？</p>
<p>于是我总结了一下，其实一句话就能讲明白，这本书讲的是：</p>
<p>让一个人有很多机会，在公开场合，给别人兴奋地讲有意义的故事。</p>
<p>我给解释一下，这句话中：</p>
<ul>
<li>「有很多机会」是指 Triggers</li>
<li>「在公开场合」是指 Public</li>
<li>「给别人」是指 Social Currency</li>
<li>「兴奋」是指 Emotion</li>
<li>「有意义」是指 Practical Value</li>
<li>「故事」是指 Stories</li>
</ul>
<p>好了，六点都记住了吧？那么你就一定能设计出一个疯传的事件出来么？其实也不是，但在设计营销方案的时候，至少可以参考一下。</p>
<p>其实这本书设计得这么厚，但是讲这么点东西，也是为了照顾大家的 Emotion，如果我让你花 48 块钱就看这么点东西，你会理性看待这件事情吗？大部分人都不会。所以现在的书才搞得这么厚，浪费大家时间。出版社也学得特别精明，如果你仔细观察就会发现，一些字数特别少的书，出版社会通过排版，让这些书显得很厚，于是你才愿意花钱买。</p>
<p>一切套路都是为了符合人性。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近看完了&lt;a href=&quot;https://item.jd.com/11375256.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;《疯传》&lt;/a&gt;，作者是乔纳·伯杰（Jonah Berger），宾夕法尼亚大学沃顿商学院市场营销学教授。&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成长的套路 - 《复盘》读书感受</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/11/28/fupan-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/11/28/fupan-summary/</id>
    <published>2017-11-28T13:08:10.000Z</published>
    <updated>2017-11-29T00:13:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>联想有一种称为复盘的学习方式：做一件事情，失败或成功，重新演练一遍。大到战略，小到具体问题，原来目标是什么，当时怎么做，边界条件是什么，回过头做完了看，做的正确不正确，边界条件是否有变化，要重新演练一遍。我觉得这是提高自己非常重要的一种方式。<br>——柳传志 联想控股有限公司董事长</p>
</blockquote>
<h3 id="复盘"><a href="#复盘" class="headerlink" title="复盘"></a>复盘</h3><p>最近读完了一本书<a href="https://item.jd.com/11285088.html" target="_blank" rel="external">《复盘》</a>，里面讲了很多的故事，全书显得很啰嗦，但是理论上其实就是简单几句话：事前做沙盘推演，做事情，事后做复盘总结。</p>
<p>复盘的过程又分成：</p>
<ul>
<li>回顾目标。将当时的目标和当前的现状做对比，找出不一致的地方，便于分析。</li>
<li>叙述过程。复述整个事情的执行过程，收集尽量多的数据和细节，便于分析。</li>
<li>反思原因。目标达到了或者是没有达到，为什么？自己的解释能够说服自己吗？</li>
<li>总结规律。除了有总结外，还需要找有没有例子证明总结的规律。</li>
</ul>
<h3 id="类似的方法论"><a href="#类似的方法论" class="headerlink" title="类似的方法论"></a>类似的方法论</h3><p>其实看完了《复盘》，我已经非常多次看到类似的方法论了。</p>
<p>比如在 Scrum 流程中，将回顾会议设置成一个 Sprint 标准的环节，其实就是强调复盘，以便总结出一些改进团队工作的结论。</p>
<p>比如在德鲁克的《卓有成效的管理者》一书中，就将决策要素分成五步，而第五步就是在执行过程中重视「反馈」。而这里的复盘，就是「反馈」的一种。</p>
<p>比如在美国管理学家戴明（Deming）的 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PDCA" target="_blank" rel="external">PDCA 理论</a>中，将质量管理分成计划(P)、执行(D)、检查(C)、改善(A)。这里的改善，其实就是指的对检查过程中发现的问题进行总结，对于成功的经验进行标准化推广。</p>
<p>比如我们将产品经理的工作，分为定功能，画交互，跟项目，看结果。这里的「看结果」，其实就是一种复盘思维，看看线上的数据和自己之前的假设是否一样，以便进一步改进产品稿。</p>
<p>你看，虽然大家的理论不同，但是其实套路都是一样的。</p>
<p>是的，这就是一个非常简单的成长的套路。</p>
<h3 id="程序员如何复盘"><a href="#程序员如何复盘" class="headerlink" title="程序员如何复盘"></a>程序员如何复盘</h3><p>对于程序员应该如何复盘呢？</p>
<ul>
<li>写完代码后，想想下一次写，有没有可能写得更好，更快。</li>
<li>改完需求后，想想下一次可不可能在架构上更容错。</li>
<li>修复完线上bug后，想想有没有什么质量控制方法可以尽量避免犯同样的问题。</li>
</ul>
<p>很多人都不知道如何提高，殊不知其实任何事情，都可以用复盘的心来做做总结，不知不觉，你就成长了。</p>
<p>希望大家都能学会这个「成长的套路」！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;联想有一种称为复盘的学习方式：做一件事情，失败或成功，重新演练一遍。大到战略，小到具体问题，原来目标是什么，当时怎么做，边界条件是什么，回过头做完了看，做的正确不正确，边界条件是否有变化，要重新演练一遍。我觉得这是提高自己非常重要的一种方式。&lt;br
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游戏和游戏化（下）</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/10/29/game-and-gamification-2/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/10/29/game-and-gamification-2/</id>
    <published>2017-10-29T05:34:43.000Z</published>
    <updated>2017-12-04T14:18:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="广义的游戏"><a href="#广义的游戏" class="headerlink" title="广义的游戏"></a>广义的游戏</h2><p>说完游戏，我们再说说游戏化。上面我们讲的游戏，其实是狭义的游戏，在我看来，还有一种广义的游戏。广义的游戏是指：为了达成某个目标，我们在设计中引入游戏的某些元素，使得大家从人性上更容易达成目标。</p>
<p>举一个例子：背单词。背单词是一件非常反人性的事情。单词的记忆量大，所需的记忆时间长，为了记住需要一遍一遍地复习。市面上的背单词软件为了让大家从人性上更加容易完成背单词这件枯燥的事情，想了各种游戏化的方案。例如：在背诵时把单词的意思画成小插画、打卡机制、各种阶段性任务、任务完成之后勋章、朋友圈各种分享炫耀等。背单词和游戏其实并不相关，但是不影响它引入游戏化的元素。</p>
<p>如果说《游戏改变世界》一书是写给游戏从业者的，那么《游戏化思维》就是写给非游戏从业者的。《游戏化思维》一书中介绍了大量方法，可以将游戏中符合人性的元素引入到非游戏中。</p>
<h2 id="游戏化实践"><a href="#游戏化实践" class="headerlink" title="游戏化实践"></a>游戏化实践</h2><p>《游戏化思维》一书的结构非常清晰。我最喜欢的是书中的实践部分。</p>
<p>书中提到，最最基本的游戏元素就是积分（Point），徽章（Badge）和排行榜（Leaderboard），简称 PBL。这些元素确实随处可见，例如猿辅导上课时，就会在开课，答题，下课等环节引入积分奖励，这样你就会不由自主地全程参与整个课程。流利说每次口语跟读得优的时候，就会有一个金币 +1 的效果出来，虽然金币实际上用处不大，但是这种立即的反馈让人觉得有刚刚的努力有了成效。</p>
<h3 id="积分"><a href="#积分" class="headerlink" title="积分"></a>积分</h3><p>先说说积分。积分算是最常见的游戏化手段。我们说过游戏中的基本要素是目标、规则、反馈和自愿参与。积分可以很好地服务于 “规则” 和 “反馈”。举个例子，当玩家在虚拟世界中完成一个任务，立即显示出对应的积分变化。那么玩家很快就可以建立起任务完成与积分的因果关系，从而有效地评估这部分的激励。很多时候，积分还会被设计成阶段性的等级形式，或者设计成可以兑换某种奖励的可消费形式，这都给游戏的玩法增加了很多趣味性。</p>
<p>在书中，积分被总结成有以下作用：</p>
<ul>
<li>为游戏要素 “规则” 服务，可以有效地计分。</li>
<li>为游戏要素 “反馈” 服务，可以明确而频繁的反馈，它是最详细的反馈机制。</li>
<li>成为对外显示用户成就的方式。</li>
<li>在游戏进程和外在奖励之间构建联系。</li>
</ul>
<p>积分其实也有一些问题，最常见的问题就是它太详细和单一了。在最初帮助玩家建立起有效的规则和反馈之后，玩家对于反馈的注意力就会大大的减弱，因为每次的积分变化不会特别巨大，玩家不会因为这个产生巨大的情绪波动。所以积分通常还会附加一些别的设计，比如将积分成段，形成等级，或者为积分生成阶段性的排行榜之类，以便强化积分的效果。</p>
<p>积分还有一个问题，就是它其实是一种外显化的奖励。而一款游戏或者游戏化功能，其实有它内在的趣味和目标，过于外显化的奖励可能会弱化内在的趣味。</p>
<p>对于这一点，我有一个印象深刻的故事：</p>
<blockquote>
<p>一个老人住在一所房子里，每天都有一群小孩在院子里吵闹。老人想了一个办法，他把孩子们叫过来说：我一直觉得院子里太安静了，谢谢你们过来玩耍给院子带来了生气！作为感谢，以后你们每次来我都给你们 1 块钱。于是每个孩子都高兴地领到了钱。这样过了几天，老头说，我现在经济不太行了，只能每次给你们 5 毛钱，孩子们有点不高兴，但还是接受了。又过了几天，老头说，我以后不给钱了。孩子们炸了：我们每天给你们院子带来生气，你居然不分钱不给，我们再也不来了！</p>
</blockquote>
<p>在上面这个故事中，孩子玩游戏本身的乐趣，就是被外显化的金钱给转移和弱化了。</p>
<h3 id="徽章"><a href="#徽章" class="headerlink" title="徽章"></a>徽章</h3><p>刚刚说到积分的形式过于单一和微小，而徽章则是积分的反面，徽章可以提供多样化的评价，并且每次都可以是对玩家的一个巨大刺激。</p>
<p>很多 App 也有徽章的设计，比如得到，Keep，我们的猿题库在答题时有可能会掉落明信片，其实也是一种徽章。徽章在设计时可以有很多变化，比如：</p>
<ul>
<li>我们可以将徽章设计成达成某种成就时将奖励，这样徽章就可以是一种成就证明。</li>
<li>我们可以将徽章设计成随机掉落，这样配合全部徽章的介绍，徽章可以变成一种收集任务。</li>
<li>我们可以将徽章变成有奖励的形式，并且加强徽章的完成介绍，这样就徽章更像是一种任务。</li>
<li>我们也可以完全不介绍徽章如何获得，这样的徽章就变成了一种带有随机性和未知性的惊喜。下图是得到 App 的随机徽章。</li>
</ul>
<img src="/images/2017-10-29-game-and-gamification-2-dd4d3.png">
<ul>
<li>我们也可以将同一个徽章增加金银铜或积分等级，这样徽章就变成了一种变相的等级系统。多个不同的徽章可以融合形式多种维度的等级展示。下图是得到 App 的积分等级徽章：</li>
</ul>
<img src="/images/2017-10-29-game-and-gamification-2-f537b.png">
<p>徽章的优点其实也暗示着它的缺点。徽章过于灵活的设计规则使得产品经理常常会过度设计规则，而过于复杂的规则使得人们理解这个规则变得不容易。而这本来就是一个游戏，如果规则还需要人们特别花精力理解的话，很可能人们就不玩了。所以，过多的徽章让人无所适从。我们在设计的时候一定要适可而止。</p>
<h3 id="排行榜"><a href="#排行榜" class="headerlink" title="排行榜"></a>排行榜</h3><p>排行榜是一个相比积分更加明确的成就排名，玩家可以知道自己到底相对于其他玩家水平怎么样。排行榜由于是玩家之间的对比，所以相对于刚刚提到的积分和徽章，排行榜更能增加竞技性，而这种竞争带来的刺激会激励玩家更加努力。</p>
<p>我们小时候各个班级都会评小红花，发流动红旗，而且会在学校最醒目的黑板上公开各个班级的情况。这种竞争极大地激发出了大家的班级荣誉感，使得班级上很多团体活动能够团结一致，共同合作。</p>
<p>在游戏中，排行榜过于稳定也是一个问题，所以有些游戏会想一些办法，比如：设计按日排名的排行榜，设计让你看到你自己的名次的升降数以及相邻排行的人。</p>
<p>排行榜或许也是 PBL 中最难以设计的一个元素。因为有人排在前面，就有人排在后面。一个设计不好的排行榜，可能让普通玩家感受到目标的遥不可及。还是拿学校举例，虽然成绩排行榜对学生的学习有一进促进效果，但如果一个同学总是排在班级的最后几名，那么对他的信心打击将是巨大的。如果每个人都在认真地学习，那么排行榜对于前面几名的激励有限，但是对后面几名的打击却巨大，所以还不如没有得好。</p>
<p>在本书中，作者提到一些研究表明，商业环境中单纯引入排行榜通常会降低绩效。这也是为什么互联网公司的绩效排名虽然几乎每个公司都做，却通常不会面向所有员工公开的原因。</p>
<h3 id="动力、机制与组件"><a href="#动力、机制与组件" class="headerlink" title="动力、机制与组件"></a>动力、机制与组件</h3><p>刚刚聊到了 PBL，其实是一些游戏化的组件，而这些组件其实有很多很多。比如书中就列出了：成就、头像、徽章、打怪、收集、战斗、内容解锁、赠予、排行榜、等级、点数、任务、社交图谱、团队、虚拟商品等。</p>
<p>而机制方面，书中提到了挑战、随机机会、竞争、合作、反馈、资源获取、奖励、交易、回合、获胜状态。最上层的动力是：约束、情感、叙事、进展、关系。</p>
<p>整体动力、机制和组件的关系是一个金字塔一样的关系，如下图：</p>
<img src="/images/2017-10-29-game-and-gamification-2-436e7.png">
<p>可惜的是，这虽然有助于我们理解游戏化元素的理论层次，但并不足以帮助我们设计出更好的游戏化方案。</p>
<h2 id="实践"><a href="#实践" class="headerlink" title="实践"></a>实践</h2><p>为了设计出更好的游戏化方案，作者提出了他的一套流程方法论，即：</p>
<ul>
<li>明确商业目标</li>
<li>划定目标行为</li>
<li>描述你的用户</li>
<li>制定活动周期</li>
<li>不要忘记乐趣</li>
<li>部署适当工具</li>
</ul>
<p>前三步属于搞清楚游戏化的目标和对象，后三步属于执行设计方案时注意的要点。</p>
<p>就我自己来看，互联网的游戏化设计更像是一个参考、设计、讨论调整的过程。我们首先参考游戏或者别的游戏化 App 去分析现有产品的设计方案，然后我们着手自己产品的特点和用户，设计自己的方案，最后是讨论和调整这个方案。最终方案上线后，我们还可以进一步收集分析数据来评估方案，然后做进一步的讨论调整，再设计的工作。</p>
<h2 id="案例"><a href="#案例" class="headerlink" title="案例"></a>案例</h2><p>因为上一节讲到，我们的实践偏案例形式，所以我这里给大家分享一些我看到的游戏化不错的案例。</p>
<p>我录制了几个案例视频：</p>
<ul>
<li><p>流利说的积分示例。它结合声音，很好地实现了积分的立即反馈效果。这种小奖励需要口语得分 85 分以上才行，所以用户不自觉就会把每一句跟读尽量读好。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsB1ayqkP?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment" target="_blank" rel="external">视频示例</a></p>
</li>
<li><p>流利说对话中模仿游戏中的 “连击” 效果。让人不由自主希望继续优异表现。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsB330Taj?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment" target="_blank" rel="external">视频示例</a></p>
</li>
<li><p>猿题库的排行榜。利用每周更新的个人榜和学校榜来激励大家竞争。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsB5XzCN0?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime" target="_blank" rel="external">视频示例</a></p>
</li>
<li><p>小猿搜题 24 点游戏的积分，等级和排行榜。排行榜以日榜为主，加强变化的可能性。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsB8djVJ7?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime" target="_blank" rel="external">示例</a></p>
</li>
<li><p>得到 App 的徽章系统。融合了积分，等级的星级勋章，以及融合了任务，奖励，收集和一点点神秘的成就勋章。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsBpQ5iEz?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment" target="_blank" rel="external">视频示例</a></p>
</li>
<li><p>keep 的用户等级，融合了积分、等级、特权。<a href="http://weibo.com/1708947107/FsBsttmhr?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment" target="_blank" rel="external">视频示例</a></p>
</li>
</ul>
<p>也有一些我觉得做得不好的案例，比如我就对 “签到得积分” 这个产品形式非常不看好。因为签到本身并没有与 App 的功能紧密结合，得到的 “积分” 大多也就变成积分商城的一些实物奖品，这也没有与 App 的功能紧密结合。这种强行植入的游戏，很难让人坚持下来，即使有人坚持下来了，他也并不是你的 App 功能的忠实用户，而是你的奖品的忠实用户，而你的奖品是要你自己花钱提供的，一旦你的奖品没有吸引力或者不容易获得，用户就会流失。</p>
<p>小猿搜题在 2016 年曾经设计了这种失败的签到得积分功能，最后证明是非常失败的，几乎没有人能够坚持下来，对整体应用数据的影响微乎其微。</p>
<p>好的签到功能应该是与 App 本身功能紧密结合的，例如：英语流利说里面完成规定时长的口语练习才能在当天 “打卡”。打卡成功的奖励也应该与 App 本身紧密结合，比如可以解锁一些高级功能，或者获得一些虚拟的勋章或排行榜荣誉。</p>
<p>但是我们看市面上，还是有大量 App 采用了这种脱离 App 本身功能的游戏化设计。比如高德地图，某竞品 1 和某竞品 2。稍微好一些的，会把签到积分与任务系统结合，至少使积分的获得与 App 相关，比如优酷和爱奇艺。相关截图见：<a href="http://weibo.com/1708947107/FsBDz6Rt9?from=page_1005051708947107_profile&amp;wvr=6&amp;mod=weibotime&amp;type=comment#_rnd1509254730173" target="_blank" rel="external">示例</a></p>
<h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>游戏化的产品设计符合人性，应该是每个产品经理都应该学习的设计思路。在实践上有积分、徽章、排行榜等常见的形式。整个游戏化的方案应该具备游戏具备的目标明确、规则易懂、反馈及时以及自愿参与的特点。游戏化的方案应该符合产品的最终目标，不应该为了游戏化而游戏化。参考案例以及反复迭代打磨是我认为最简单实际的游戏化实践的方式。</p>
<p>愿大家玩得开心。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;广义的游戏&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#广义的游戏&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;广义的游戏&quot;&gt;&lt;/a&gt;广义的游戏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说完游戏，我们再说说游戏化。上面我们讲的游戏，其实是狭义的游戏，在我看来，还有一种广义的游戏。广义的游戏是指：为了达
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游戏和游戏化（上）</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/10/11/game-and-gamification/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/10/11/game-and-gamification/</id>
    <published>2017-10-11T13:55:42.000Z</published>
    <updated>2017-12-04T14:18:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h2><p>最近看完了两本书：《游戏改变世界》和《游戏化思维》。前者是讲游戏的，后者是讲游戏化的。</p>
<img src="/images/2017-10-11-game-and-gamification-3d29e.png">
<p>《游戏改变世界》的作者简•麦戈尼格尔 (Jane McGonigal) 认为游戏不但好，而且建立了相对于真实社会的一种“平行宇宙”，进入游戏其实就像进入了另一个社会一样。所以本书的英文名更为贴切，叫：《Reality is Broken》。作者从头到尾都在夸游戏中的社会是如何如何好，现实是如何如何让人沮丧。</p>
<img src="/images/2017-10-11-game-and-gamification-bcec8.png">
<p>《游戏化思维》从另外一个角度来讲游戏：主要是将游戏中的一些元素融入到非游戏中，使得人们更加轻松地完成一些现实中的任务。</p>
<p>我们先说游戏吧。</p>
<h2 id="游戏"><a href="#游戏" class="headerlink" title="游戏"></a>游戏</h2><p>《游戏改变世界》认为所有游戏都有一个决定性的特征：目标、规则、反馈系统和自愿参与。前三者比较好理解，最后一项自愿参与：要求所有玩游戏的人都了解并愿意接受目标，规则和反馈。这一条其实建立了玩家的安全感，保证玩家把游戏中的高压挑战当作愉快的活动。</p>
<p>《游戏改变世界》将游戏世界对现实世界的改造比喻成“补丁”。在书中，作者一共介绍了 14 个补丁，用于描述游戏世界相对于现实世界的优越性。</p>
<img src="/images/2017-10-11-game-and-gamification-511d0.png">
<p>但是，我觉得作者的解释过于拖沓，并且没有重点。其实游戏世界相对于现实世界的最最核心的理由是：游戏世界构造了一些机制，使得玩家一直处于一种心流（flow）的状态。所谓的心流，是指游戏构造了一种合适的难度，这种难度使得玩家一直处于自己可以在能力上“够得着”的状态。在书中，这种状态被称作：”个人最优化的障碍”，这种状态可以让人始终产生成就感。</p>
<p>这种持续的成就感很快就会让人上瘾。上瘾之后，游戏会加大难度，使得大家为了再次体会到类似的快感欲罢不能。我们来看几个例子。</p>
<p>俄罗斯方块恐怕是最简单又让人上瘾的游戏了。在游戏的刚开始，一切操作速度都很慢，玩家很容易适应游戏的节奏。然后俄罗斯方块通过各种即时反馈，让人们感觉到”正反馈“。比如随时在增加的分数，消除掉多行的快感，于是人们觉得”有点意思“。但是这种心流状态很快随着熟练就丧失了，于是游戏的难度加大，你不得不集中精力来处理快速下落的方块，最终你输了，虽然有所遗憾，但是你得到了历史最高的分数。于是你顾不得休息，又开始了新一轮的尝试。</p>
<p>最近流行的游戏王者荣耀也是这样。如果你也玩王者荣耀，并且是iOS平台的玩家，建议你尝试拿个Android手机重新玩一次，由于苹果的限制，在王者荣耀中iOS和Android 手机并不能互通角色。然后你就可以重新体验一次游戏的整个生命期。</p>
<p>我玩了大概半年的王者荣耀，一次偶然的机会，我拿起身边的一台 Android 测试机重新登录了一个新号。于是我立马发现了王者荣耀为新手构建了一个异常强大的”个人最优化的障碍”。在我用 Android 重新玩的那几天，王者荣耀为我模拟了一个非常舒服的比赛环境，我在游戏中把把拿 MVP，几乎没有输过。我突然想到，我在 iOS 平台刚开始玩黄忠的时候，基本上每次都赢，但是之后才发现黄忠其实被很多英雄相克，我很好奇，在相当长的几个月中，我都没有遇到过一次黄忠的克星。</p>
<p>所以，我几乎可以肯定的是：王者荣耀为玩家构建了一个相当长时期的保护期。在这个保护期内，你就如同进入了 iOS 的沙盒环境，所有的对手都是为你特别准备的，刚好够让你杀个痛快还有一点挑战。我有一次细心观察了一下，对手有一个走位明显就是机器人。我才一下子明白了，原来这个环境竟然是虚拟的。</p>
<p>所以大家就可以明白了，为什么有那么多妹子喜欢玩王者荣耀，其实游戏玩得好的女生非常少，但是王者荣耀的”个人最优化的障碍”机制，使得很多陪练参与其中，真实的玩家得到了极大地鼓励。当然，你如果一直这么玩，难道水平就不会有涨进吗？答案是肯定的，这就像《异类》中提到的那些成功人士一样让人羡慕。</p>
<p>在《异类》中，作者分析发现那些各种所谓的天才，其实只是比别人更加早完成 10000 小时练习而已，而他们的坚持动力，很大程度上都来自于刚开始比别人稍微强一点点，这稍微一点点的优势，成为了他的激励和成就感来源。这其实就是真实社会的”个人最优化的障碍”。在书中印象最深的是加拿大冰球队队员大多集中在 1 月份的例子：</p>
<blockquote>
<p>加拿大冰球队按年龄分组所依据的分界线是 1 月 1 日，即从 1 月 1 日到当年 12 月 31 日之间出生的球员将会被分在同一组。也就是说，一个 1 月 1 日出生的选手，是在跟许多年纪比他小的队友争夺晋级权。</p>
<p>而年龄大几个月而显现的微弱优势，会在孩子的成长过程中不断积累，最终引导孩子走向成功或不成功，自信或不自信的轨道中，其影响会延伸许多年。</p>
<p>社会学家罗伯特·默顿援引《新约·马太福音》，把这种现象叫作 “马太效应”。“凡是有的，还要加给他，叫他有余；没有的，连他所有的，也要夺过来。” 成功者，换句话说，就是获得这些特殊机遇的人，他们因此最终取得了更大的进步。</p>
</blockquote>
<p>我们脑洞一下，如果整个人类社会都是虚拟的，然后整个社会为了某个真实玩家而构建”个人最优化的障碍”，例如让你每次努力和别人比赛的时候都能赢。每次成绩都获得家长、同学、老师的肯定。当然，给玩家刻意构造几次挫折和失败也是必要的。然后社会再给这个玩家各种千载难逢的机会。最终这个人从虚拟社会中”毕业“的时候，他会不会在各个需要后天培养的地方都达到我们理想中的标准？我觉得答案是肯定的。</p>
<p>这个设定在各种科幻题材的作品中常常看到。比如经典的电影《黑客帝国》，人类就生存在一个机器构造的虚拟世界（电影中叫Matrix）中。在美剧《Rick and Morty》的第一季第四集，也脑洞了一个完全虚拟的世界（下图）。</p>
<img src="/images/2017-10-11-game-and-gamification-69ee0.png">
<p>需要注意的是，”个人最优化的障碍”并不意味着一定要让玩家通关。在玩家对于游戏熟悉之后，通关并不是最爽的，相反，不能通关反倒是让人欲罢不能的事情。</p>
<p>国内的火爆游戏“天天爱消除”，其实就是让你一遍一遍不能通关，让你产生反复尝试的动力。最终有些人买了道具通关了，其实他的乐趣也结束了。“王者荣耀”也是这样，最终人们会陷在游戏给他的一个几乎不能完成的目标里面不能自拔，但是自己还乐在其中。</p>
<h2 id="其它因素"><a href="#其它因素" class="headerlink" title="其它因素"></a>其它因素</h2><p>当然，一款游戏光有”个人最优化的障碍”也是不够的，书中介绍的清晰的目标和规则、即时的反馈、低成本的失败压力、多人协作等元素，也是游戏成功必不可少的环节。</p>
<p>“个人最优化的障碍”的实现相对来说是有很多套路的。但是游戏的目标和规则却是真正比拼创意的事情。很多成功的游戏都开创了一些新的玩法从而成功。“王者荣耀”将 PC 时代的 DOTA 成功简化到手机上，优化掉各种装备购买，补刀等逻辑，这里面肯定花费了大量精力来做可玩性的设计。</p>
<p>单单是一款游戏里面的各种参数值，都会对游戏产生致命性影响。高中时我玩过一个 PC 网游叫“决战”，那款游戏的失败之处就在于法师的数值远高于别的职业，造成游戏完全没有平衡性可言。所以游戏开发里面专门有“数值设定”这个职位，他们的工作就是一遍一遍地调整游戏参数，使得整个世界的平衡性得以保证。</p>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>总结一下，一款成功的游戏都有着”个人最优化的障碍”作为基础，在这之上，通过清晰的目标和规则、即时的反馈、低成本的失败压力、社交元素来构建出一个让人上瘾的环境。</p>
<h2 id="更新-2017-12-04"><a href="#更新-2017-12-04" class="headerlink" title="更新(2017.12.04)"></a>更新(2017.12.04)</h2><p>非常有意思的是，当本文在博客上发表之后，我的一个同事转给我<a href="http://www.ifanr.com/948155" target="_blank" rel="external">一篇文章</a>，上面介绍了 EA 公司申请的「动态难度调节」（Dynamic Difficulty Adjustment）<a href="http://www.freepatentsonline.com/y2017/0259177.html" target="_blank" rel="external">专利</a>。文章是这么介绍这个功能的：</p>
<p>当玩家的表现不尽如人意的时候，游戏会自动降低难度，让游戏变简单；当玩家表现神勇的时候，游戏又会调高难度，让游戏充满挑战——早在 1986 年，「红白机」FC 上的飞行射击游戏 Zanac 就曾引入过「动态难度调节」系统，当玩家 Game Over 的次数越多，游戏难度就越低。后来，《求生之路》（Left 4 Dead）、《生化危机 4》上也都采用过类似的系统。</p>
<p>这，不就是我们说了半天的“个人最优化障碍”么？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;引言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#引言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;引言&quot;&gt;&lt;/a&gt;引言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近看完了两本书：《游戏改变世界》和《游戏化思维》。前者是讲游戏的，后者是讲游戏化的。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/images/2017
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我理解的 ICO</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/09/02/talk-about-ico/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/09/02/talk-about-ico/</id>
    <published>2017-09-02T15:07:20.000Z</published>
    <updated>2017-09-02T15:16:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近新闻上 ICO 很火，出于好奇，我研究了一下 ICO，分享一下我的看法。</p>
<h2 id="什么是-ICO"><a href="#什么是-ICO" class="headerlink" title="什么是 ICO"></a>什么是 ICO</h2><p>首先我们需要搞清楚 ICO 是什么。网上有一句很混蛋的话：「看懂 ICO 的都忙着挣钱去了」，好像这个事情多么难懂。但随后研究下来，我觉得 ICO 并不复杂。稍加分析，我们很容易就能理解它是什么。</p>
<p>我用 Google 查到了一个 ICO 的中文解释，我们先看看，稍后再分析一下：</p>
<blockquote>
<p>ICO（全称 Initial Coin Offering，首次代币发行众筹）就是区块链界的 IPO，一般是指区块链相关的初创项目在 ICO 平台上发行该项目独有的加密代币（对应 IPO 中的股票），投资者则使用数字货币（如比特币、以太币）购买该项目的代币，实现募资。投资人手中持有的代币代表其持有的股权份额，随着项目成果落地，这些代币作为交易媒介和权益的价值也不断提升，并且可以转让。</p>
</blockquote>
<p>好了，我们再来分析一下这个定义。</p>
<h2 id="交易的计价货币及影响"><a href="#交易的计价货币及影响" class="headerlink" title="交易的计价货币及影响"></a>交易的计价货币及影响</h2><p>在定义中， ICO 必须使用数字货币购买。这种设计其实是增加了代币价格波动的风险，因为很多数字货币（包括比特币）本身价格就不稳定。ICO 基于一个价格波动剧烈的货币之上，自然就会受到相关数字货币的波动影响。而如果以法定货币（比如人民币）来交易，明显可以避免这种风险。</p>
<p>那么为什么 ICO 要选择数字货币呢？我个人认为是为了规避各种金融机构的监管。在中国以及一些别的国家，如果将 ICO 视为股权众筹或者证券发行，理应有证监会监管；但是 ICO 募集的资金不是法币而是数字虚拟货币，数字货币又应该由央行监管。ICO 这样的规则使得在中国可以规避掉监管主体，所以才会滋生出各种非法集资的现象。</p>
<p>在规避监管主体的同时，ICO 也规避掉了相关的监管法规。股权众筹或者证券发行其实有大量的法律存在，比如国内有《中国证券投资基金法》，这使得大家在做事情的时候有规则可以依据。但是 ICO 这种机制使得它可以随意制定自己的规则。</p>
<h2 id="例子"><a href="#例子" class="headerlink" title="例子"></a>例子</h2><p>举个例子：</p>
<p>如果我通过 ICO 发行一批代币，规定一年之后以 10% 的利率回购。那么我其实是发行了一个年化收益 10% 的债券。如果我允许在回购之前大家可以交易这个代币，那么相当于做了一个可交易的债券。</p>
<p>如果我不承诺回购，但是承诺以后可以分红，也可以交易，那么我其实是发行了一个类似没有投票权的股票。</p>
<p>我也可以把 ICO 发行的代币承诺为公司的股权，那么其实我的行为就类似于股权融资了。只是这个代币无需等待公司上市就可以随意交易，同时也规避了国内对于未上市公司股东数量的限制。</p>
<p>我也可以不承诺任何的分红，也不承诺代币持有者的股东身份。那么代币的价值完全就和企业的业绩无关了。按理说这样的 ICO 应该没有人买才对，但是追捧的人其实并不少。</p>
<p>下面我们看一个实际的 ICO 项目：PressOne。</p>
<h2 id="PressOne-项目"><a href="#PressOne-项目" class="headerlink" title="PressOne 项目"></a>PressOne 项目</h2><p>在比特币名人李笑来的 ICO 项目 <a href="https://press.one/cn" target="_blank" rel="external">PressOne</a> 的介绍上，我没有看到任何对于该项目的代币持有者所具有的股东权利的描述，只看到一个暂定的可转账交易的时间：2018 年 7 月 12 日。见：<a href="https://press.one/pub_cn" target="_blank" rel="external">https://press.one/pub_cn</a> 。</p>
<p>在分红权利上，PressOne 只介绍了 40 亿枚代币投资的项目有收益分红（下图）。而 PressOne 本身公司的经营收益如何分配，并未提及。</p>
<img src="/images/talk-about-ICO-e227c.png">
<p>在该项目的代币权利明显较弱的同时，2 亿美元的融资额却远超大多数国内的上规模的创业公司。我所在的猿辅导公司估值 10 亿美金，但是到现在的融资最多一次也只有 1.2 亿美元。</p>
<p>有人说你是不是看着别人融资额比你高眼红，所以才写这样的文章？其实不是的。</p>
<p>我看了李笑来的那个项目，说实话我还挺感兴趣。我也很喜欢李笑来的书，我也相信李笑来不会主观恶意骗大家的钱。我只是觉得，市场对于这种事情太不理性了。对于一个只有概念的想法，给出一个定价超高，没有股东权利的融资方案，虽然说买卖是一个愿打一个愿挨的生意，但是稍微有点风险意识的人，应该看出这样的项目其实风险非常高。</p>
<p>就连李笑来本人可能都认为投资者太疯狂了。在 PressOne 的官网上，没有项目的详细白皮书，但是却有关于该项目风险的明确提示。另外 PressOne 还提供了一个开放 24 小时的退出机会。我相信李笑来也希望 PressOne 的投资者是理性的，有风险意识的，这样对于项目的成功和失败才会更加坦然，而不是抱着投机的心态。</p>
<img src="/images/talk-about-ICO-911fc.png">
<h2 id="ICO-规则的灵活性风险"><a href="#ICO-规则的灵活性风险" class="headerlink" title="ICO 规则的灵活性风险"></a>ICO 规则的灵活性风险</h2><p>大家看到了，由于 ICO 规避了相关法规，又可以极大地随意制定规则。如果你愿意发挥想象力，或许你还能设计出具有 “传销” 规则的 ICO 发行方案。这样的事情在完全没有监管下发展，实在不可能有什么好的结果。</p>
<p>由于 ICO 的规则变化灵活，对确定监管主体和相关法规带来了难度。在国外，美国和新加坡都将 ICO 采取逐案评估的办法。而在中国，由于是新事物，国家的政策没有出来。但是至少我们可以看到，近期国家已经开始相关的监管工作了：一场本应于 9 月 2 日召开的区块链盛会被有关部门叫停，与此同时 ICOINFO 宣布暂停了 ICO 业务，比特币中国暂停 ICOCOIN 交易：</p>
<img src="/images/talk-about-ICO-7c79e.png">
<img src="/images/talk-about-ICO-8cd82.png">
<p>另外，据财新的报道，ICO 被监管认为是变相的非法集资。</p>
<img src="/images/talk-about-ICO-f73f2.png">
<p>事情的发展看起来越来越明显了，国家显然也看到了 ICO 带来的风险，并且希望加强监管，我相信相关的法规会很快出台。</p>
<h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>总结说来，ICO 就是企业为了筹集资金，在 ICO 平台上发行以电子货币交易的代币。代币可以制定灵活的交易锁定期，分红权，投票权，回购权。由于缺乏监管，所以容易滋生非法融资行为。代币的交易基于区块链技术，所以非常安全和方便。</p>
<p>ICO 在中国缺乏相关法规，亟待引入监管，以避免鱼龙混杂的情况。</p>
<h2 id="参考链接"><a href="#参考链接" class="headerlink" title="参考链接"></a>参考链接</h2><ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Initial_coin_offering" target="_blank" rel="external">Initial coin offering</a></li>
<li><a href="http://3g.163.com/dy/article/CT67TI4M05118K7K.html" target="_blank" rel="external">ICO，披着金融创新的币圈传销？监管刻不容缓！</a></li>
<li><a href="https://ico.info/" target="_blank" rel="external">ICOINFO 官网</a></li>
<li><a href="https://press.one/cn" target="_blank" rel="external">PressOne 官网</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近新闻上 ICO 很火，出于好奇，我研究了一下 ICO，分享一下我的看法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;什么是-ICO&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么是-ICO&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么是 ICO&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么是 ICO&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先我们
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>711 的成功之道 - 读《零售的哲学》</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/08/20/the-tao-of-711-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/08/20/the-tao-of-711-summary/</id>
    <published>2017-08-20T01:35:38.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T01:38:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img11.360buyimg.com/n1/jfs/t826/105/1361669663/276778/2b0f7740/55a36592N2a41e456.jpg" alt=""></p>
<p>这周读完了 711 创始人铃木敏文的自述图书《零售的哲学》，分享一下我的读书心得。</p>
<p>我发现铃木敏文做生意的方法论特别简单，整本书其实讲的道理就几个，只不过反复讲。读完整个总结下来，作者想表达的就只有几点：</p>
<ol>
<li>搞明白问题的本质。</li>
<li>执行上做到极致。</li>
<li>把心理学融入到商业中。</li>
<li>主动寻求变化。</li>
<li>遵循“假设-&gt;执行-&gt;检验”的步骤来做尝试。</li>
</ol>
<p>下面我就分别总结书中的以上观点。</p>
<h2 id="搞明白问题的本质"><a href="#搞明白问题的本质" class="headerlink" title="搞明白问题的本质"></a>搞明白问题的本质</h2><p>铃木敏文从第一章开始，到最后一章结束，都在贯穿他的反对轻信常识的观点。本书的第一章叫做「一切从“打破常识”开始」,最后一章叫做「打破“常识”」。可见“常识”是多么的有误导性！在书中，铃木敏文介绍了多次他打破“常识”，发现问题本质的例子。</p>
<p>比如，在决定经营 711 便利店时，当时日本的小型商店经营得非常惨淡。普通人认为是大型超市挤压了便利店的生存空间，当时确实 711 的母公司伊藤洋化堂在大型超市上很挣钱。但是铃木敏文认为小型商店的关键问题是：1、生产效率低下 2、没有差异化的竞争点。他认为解决了这两个关键问题之后，便利店是有很大的机会的。</p>
<p>为了解决这两个关键问题，711 实施了：1、密集选址战略 2、构建产品研发与供应的基础体系 3、注重与员工的直接沟通。第1，2点解决了小型商店的生产效率问题，而第3点持续产生一线的数据和想法，有利于构建差异化的竞争方案。最终成就了 711 成为了一家全球成功的便利店。</p>
<p>在决定收购 711 原本的品牌授权方：美国的南方公司时。铃木敏文同样洞查出了南方公司失败的本质：他们没有构建出有竞争力的主营业务以及美国社会产品结构的变化。随着收购后对美国公司实施单品管理、物流配送改革等措施后，很快就有效果了。</p>
<p>铃木敏文在书中讲看清楚本质的故事很多，也讲了很多他自己的分析，但是如何能够看清本质？对于这个问题，他并没有这方面详细的方法论。书中有一些经验似乎是不太好借鉴的，比如他喜欢通过广播大量地收集信息，喜欢开会演讲。当然也有一些是可以学习的，比如他总是会亲自到 711 店里面去体验商品和购物流程。</p>
<p>我自己认为，要搞明白问题的本质需要做到 3 点：1、有效的信息获取。2、适当的讨论。3、独立的思考决策以及检验。这点有机会再展开论述。</p>
<h3 id="执行上做到极致"><a href="#执行上做到极致" class="headerlink" title="执行上做到极致"></a>执行上做到极致</h3><p>铃木敏文在书中的很多做法显示出他是一个“不计成本”的人，他经常为了一个理念，花几年时间来做一件事情。几年时间啊！一件事情从 0 到 1 得花费几年时间，对于大多数公司都是不可接受的。而他愿意坚持做这样的事情。在书中，他介绍了 711：</p>
<ul>
<li>为了采取全年无休的经营方式。花了两年，才说服山崎面包在假期供货。</li>
<li>为了在便利店中提供 ATM 取款服务，在和别的银行谈判无果的情况下，花了两年独立申请银行服务牌照。</li>
<li>为了让炒饭的口感有“大火爆炒”的传统口感，花了一年八个月的研发。</li>
<li>为了解决中国人喜欢吃热菜的习惯，同时符合中国政府食品安全要求，研发出中央厨房配制，无需明火就可以在便利店简单加热售卖的现煮食品。当然，这一方法很快被所有中国便利店「借鉴」了。</li>
</ul>
<p>我看完书后，倒不认为铃木敏文是光有匹夫之勇的人，他能够判断一件事情成功的收益巨大，所以愿意在研发阶段投入足够多的时间和人力成本。而对于大部分事情，确实也并不存在一定搞不定的情况。投入了足够多的精力，通常都可以找到一定的解法。</p>
<h3 id="把心理学融入到商业中"><a href="#把心理学融入到商业中" class="headerlink" title="把心理学融入到商业中"></a>把心理学融入到商业中</h3><p>这部分内容，铃木敏文举的最成功的例子，是让商店返还 5% 的消费税的形式，代替原本让消费者麻木的降阶促销。这两件事情看起来本质上都是降价，但是返还消费税的形式迎合了顾客的情感诉求，令他们在心理上更容易接受。</p>
<h3 id="主动寻求变化"><a href="#主动寻求变化" class="headerlink" title="主动寻求变化"></a>主动寻求变化</h3><p>因为时代不停在变化，当市场环境变化时，原本的商业形式如果不做变化，那么就可能面临失败。铃木敏文说：711 是一家不断主动做出改变的公司。他确实在不断调整经营的方案，甚至不反对“朝令夕改”。书中的第六章的标题赫然写着：经营理应“朝令夕改”。</p>
<p>由于主动寻求变化，711 做出了很多有先见之明的事情，例如推出送货上门服务，增加网络购物，针对日本的老年人提供送餐服务等。</p>
<p>主动寻求变化和刚开始说的搞明白问题的本质其实是衔接在一起的，我们在搞明白问题的本质后，不能把这件事情就归为结论了。而是应该随着时间变化，不断地反复思考当时的结论是否仍然成立。很可能市场变化了，结论也就变了。</p>
<h3 id="遵循“假设-gt-执行-gt-检验”的步骤来做尝试"><a href="#遵循“假设-gt-执行-gt-检验”的步骤来做尝试" class="headerlink" title="遵循“假设-&gt;执行-&gt;检验”的步骤来做尝试"></a>遵循“假设-&gt;执行-&gt;检验”的步骤来做尝试</h3><p>“假设-&gt;执行-检验”其实和精益创业中提到的 MVP（最小可执行产品）类似。在我们寻求变化，发现新的问题后，应该在小范围内尝试解决他。711 的很多尝试都是先在几家便利店中试行，然后再全国推广。这种最小风险的尝试，有利于公司大胆地试错。</p>
<h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>如果拿一句话来总结，711 的创始人铃木敏文的经营哲学就是：主动观察市场的变化，在搞清楚问题的本质后，做到极致的执行，在执行过程中利用 MVP 来试错，并且融入心理学知识。</p>
<p>听我总结不如自己买来翻翻，推荐给大家~ 以下是该书的思维导图。</p>
<img src="/images/711-tao-book-mindnode.png">
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img11.360buyimg.com/n1/jfs/t826/105/1361669663/276778/2b0f7740/55a36592N2a41e456.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这周读完了 711 创始人铃木敏文的自
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游戏化学习的典范 - 玩《Human Resource Machine》</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/07/23/human-resource-machine-game/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/07/23/human-resource-machine-game/</id>
    <published>2017-07-23T09:02:35.000Z</published>
    <updated>2017-07-23T09:13:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/images/human-resource-machine.png">
<h3 id="游戏介绍"><a href="#游戏介绍" class="headerlink" title="游戏介绍"></a>游戏介绍</h3><p>最近一次和美团的朋友聚餐的时候，一个朋友向我推荐了这个<a href="https://itunes.apple.com/cn/app/human-resource-machine/id1005098334?mt=8" target="_blank" rel="external">《Human Resource Machine<br>》</a>游戏。仔细一看才发现这还是苹果的编辑推荐 App，售价 30 人民币。于是我当时就下载了，这个周末刚好有时间，就仔细玩了玩。</p>
<p>一玩起来我就停不下来了，这个游戏的整个玩法是让玩家编写汇编语言的程序来通关，但是作者居然把枯燥的汇编语言变成了非常有意思的挑战关卡。运行过程中的游戏主角异常生动，让你感觉到了创造和指导主角的「上帝感」；与此同时，游戏考虑到大家学习汇编语言的难度，从最简单的无条件跳转开始，一步一步引导你学会用汇编语言来实现 if 判断、for 循环、字符串的存取、除法指令、取模指令、指针操作。下图是我在玩「质因数分解」关卡的运行过程。</p>
<img src="/images/human-resource-machine-game-93233.png">
<p>最终你发现，你竟然可以用游戏提供给你的仅有的 10 多条汇编指令，实现复杂的排序、质因数分解，完成复杂的逻辑的时候，你理解了这个世界上所有编程语言的本质：那就是靠仅有的几十条汇编语言来构建复杂的逻辑。</p>
<p>应该说，这个游戏还是挺难的，游戏最终的几关，汇编代码量已经有 50 行了，在手机上仅靠拖拽来管理源码，并且没有模块的情况下基本已经快到极限了。另外，最后几关涉及的关于字符串存取，指针的操作技巧，排序算法，如果没有学过相关知识，自己靠聪明才智自己推断出来还是有些难度。游戏的 RPC 似乎也意识到了这一点，示意大家要学会「翻阅资料」。</p>
<p>于是，这个游戏就成了一个最好的汇编语言学习的配套练习。玩家通过游戏入手，在遇到不懂的知识的时候查阅专业的书籍。当游戏通关的时候（只要不是作弊），玩家就已经完全掌握汇编语言，那么就有能力通过相关的考试，获得相应的学分或认证。</p>
<h3 id="游戏化学习"><a href="#游戏化学习" class="headerlink" title="游戏化学习"></a>游戏化学习</h3><p>游戏化学习一直在业界居于探索期，我一直觉得游戏化学习在高年级不太可能行得通，因为游戏化学习如果过于注重游戏性，可能会给学习效率带来冲突，但是这款游戏给了我很大的震撼。</p>
<p>如果一款学习游戏，能够给人合适的挑战难度，让玩家持续的获得激励，享受到挑战的成就感。同时又能像这款游戏这样，用丰富的交互细节给人真实感和信息量，让玩家通过游戏细节获得更加丰富的知识，那么确实游戏化学习可以颠覆掉原有的枯燥学习过程。</p>
<p>好的游戏激发人们探索和追求极限的欲望。这款游戏在很多地方让大家「翻阅资料」，使得大家为了通关可以学习到更多相关知识。另外，这款游戏对于每一关，都设置了额外的挑战目标：让你追求代码的精简或者运行效率，最终即使你通关，你也会为了额外的挑战陷入其中苦苦探索（如下图）。</p>
<img src="/images/human-resource-machine-game-29508.png">
<img src="/images/human-resource-machine-game-e9e03.png">
<h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>总结一下这款游戏的设计特点：</p>
<ul>
<li>通过关卡难度设计，持续的激励玩家</li>
<li>丰富真实的交互体验</li>
<li>鼓励查阅资料，通过延伸阅读来通关</li>
<li>额外的附加挑战</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;img src=&quot;/images/human-resource-machine.png&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;游戏介绍&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#游戏介绍&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;游戏介绍&quot;&gt;&lt;/a&gt;游戏介绍&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最近一次和美团的朋友聚餐的时候
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何戒掉王者荣耀</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/07/09/how-to-get-rid-of-games/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/07/09/how-to-get-rid-of-games/</id>
    <published>2017-07-09T14:36:53.000Z</published>
    <updated>2017-07-09T14:44:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h2><p>王者荣耀最近火了，不，应该是说火了好久了。我自己也玩了几个月，排位赛打到铂金 V，等级打到 29 级。不过我最近几个月戒掉了，如果你刚好也想戒掉，可以看看我的经验。</p>
<h2 id="意识层面的工作"><a href="#意识层面的工作" class="headerlink" title="意识层面的工作"></a>意识层面的工作</h2><p>要戒掉王者荣耀，首先需要从意识上辨别它的危害。基本上，除了职业战队，大部分人玩游戏都是为了娱乐，就是开心。但是，其实现在大多数的游戏设计出来不是让人开心的，而是让人沉迷的。</p>
<p>让人开心和让人沉迷差别巨大。让人开心的事情结束后，你通常会感觉到很舒服和满足，然后稍微有些留恋和不舍。而让人沉迷的事情结束后，通常都会带来失落和不舒服，就像上瘾了一样。</p>
<p>举个例子，看电影，旅行，享用美食就是让人开心的事情。大家经历这些事情的时候很开心，事情结束后，虽然有留恋，但是谈不上不舒服。而游戏某些时候就像吸烟一样，不玩就会让人特别不舒服。</p>
<p>当你明白游戏设计者的动机是让你上瘾进而挣钱的话，你可能就不会那么开心了对吧？而且作为程序员，我们的工作从来都是设计和控制程序的行为，现在却被别的程序控制，从心理上大家也应该不太情愿吧？</p>
<p>王者荣耀还有一点麻烦的是：它的游戏模式属于即时对战类的，这类游戏玩起来必须全神贯注。所以，你会忽略所有游戏之外的事情。最容易受伤的可能就是家人和朋友吧。在家里玩很可能被家人批评，在朋友聚会时玩很容易被认为不愿和大家交流。这些最终会让你感觉到不舒服，感觉被游戏控制。</p>
<h2 id="行动层面的工作"><a href="#行动层面的工作" class="headerlink" title="行动层面的工作"></a>行动层面的工作</h2><p>光意识到危害还不行，还得有能戒除王者荣耀的手段。这里分享一下我的一些办法。</p>
<p>沉迷游戏通常是由于自己还是有一些空闲的时间，所以想戒掉王者荣耀，首先需要给自己的这些时间做好合理的安排。当你有 side project 的时候，那么你就不舍得把时间都浪费在游戏上了。</p>
<p>对于我来说，我分析下来，感觉自己可以有很多可以做的事情。比如写一些总结文章，我的读者一直比较多，写文章可以收获不少阅读量和读者反馈带来的成就感。又比如看书，今年我其实希望多看看管理学和炒股的书，把时间花在这些上面有意义得多。又比如看看美剧和电影，我买了爱奇艺的会员，单从娱乐来说，看美剧和电影带来的沉迷要小得多，而且顺便还可以练练英语听力。</p>
<p>总之，你首先需要规划好自己的空余时间，不管是看电影，看综艺节目，或者学习，健身，逛街都可以，只要你觉得有成就感或者有意思，否则无聊会把你重新拉回游戏的世界中。</p>
<p>规划好自己的空余时间之后，你需要的第二步就是：卸载你的游戏。王者荣耀体积很大，卸载掉重新安装很花时间，这会帮助你戒除它。</p>
<p>你可以选一个好的时候，在某个打玩王者荣耀的深夜，你玩得筋疲力尽，但是一直都在输，你想起因为玩游戏耽误了好多事情，乘这个机会赶快把应用卸载掉吧。</p>
<p>如果你用了上面两步还没有戒掉，那可以试试第三步：你把所有的符文都卖掉再买再卖，直到把钱用光，把所有的金币都买自己永远不会玩的英雄，恶意加入游戏然后骂队友并且直接退出，把自己的信誉分搞成 0 分，删除所有的游戏好友关系，退出游戏的战队。基本这么搞完之后，你估计也没兴趣玩了，</p>
<h2 id="我为什么要玩它"><a href="#我为什么要玩它" class="headerlink" title="我为什么要玩它"></a>我为什么要玩它</h2><p>我为什么当初要玩呢？原因挺多的。首先我其实挺想学习一下好的游戏的设计的。推塔游戏的鼻祖应该是 DOTA 吧，王者荣耀把 DOTA 简化到可以直接在手机上操作，在产品设计角度还是非常牛逼的。另外我年初身体不太好，晚上常常胃疼，游戏可以让我暂时忘掉身体的不适。最后就是王者荣耀吸引了很多小学生用户，我们公司的 App 是面向小学生的，我希望在做用户访谈的时候，和小朋友们有一些共同语言。</p>
<p>顺便说一下，王者荣耀这类竞技类比较强的游戏，其实新手很容易由于玩得不好而没有成就感。王者荣耀为了让新手能够持续玩，设计了大量的细节，其中一个就是在对战的时候，有机器人假装成你的对手输给你。基本上可能让你在游戏的前几天收获满满的成就感。</p>
<h2 id="结束语"><a href="#结束语" class="headerlink" title="结束语"></a>结束语</h2><p>王者荣耀是一款优秀的游戏，但是我们无论如何也不应该被游戏控制，让它影响我们的生活，工作，家庭对吧？</p>
<p>是时候戒掉它了。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#序&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;序&quot;&gt;&lt;/a&gt;序&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;王者荣耀最近火了，不，应该是说火了好久了。我自己也玩了几个月，排位赛打到铂金 V，等级打到 29 级。不过我最近几个月戒掉了，如果你刚好也想戒掉，可
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>了解企业的数据指标 - 读《一本书读懂财报》</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/06/26/understand-financial-report-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/06/26/understand-financial-report-summary/</id>
    <published>2017-06-26T14:24:53.000Z</published>
    <updated>2017-06-26T14:28:13.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/images/understand-financial-report-b9f4a.png">
<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p><a href="https://item.jd.com/11494741.html" target="_blank" rel="external">《一本书读懂财报》</a>是一本经典的财经类读物，作者是清华大学会计系主任肖星。全书用语通俗易懂，非常适合用来入门。</p>
<p>我之前说过我希望通过炒美股来学习了解一家公司或者行业，而学习读懂一家公司的财报应该是这个学习过程的第一步吧，正好我的老大郭常圳推荐了这本书，所以我就仔细读了几遍，在这里分享一些总结。</p>
<h2 id="三张报表"><a href="#三张报表" class="headerlink" title="三张报表"></a>三张报表</h2><p>一家公司的财报主要是由三张表构成，分别是资产负债表、利润表、现金流量表。</p>
<h3 id="资产负债表"><a href="#资产负债表" class="headerlink" title="资产负债表"></a>资产负债表</h3><p>企业主要的任务是给股东带来回报，简单来说就是赚钱。除了赚钱以外，经营企业还有一个最基本的要求，就是保证股东投入的本金不会遭到任何损失。我们必须要知道，本金现在都成了什么，它们现在的价值如何，是不是还保持着原来的价值。因此，我们就需要有一张能描述这些问题的财务报表，这张财务报表就是资产负债表。</p>
<p>资产负债表是企业的「单反相机」，它反映了企业某一个时刻的财务状况。它将企业某一时刻的财务状况分成三类，分别是：</p>
<ul>
<li>资产</li>
<li>负债</li>
<li>股东权益</li>
</ul>
<p>下图是书中示例的资产负债表：</p>
<img src="/images/understand-financial-report-abc52.png">
<p>可以看到这张表左半边是资产，右半边是负债和股东权益，并且左右两边的数值总和应该是相等的，即 <code>资产 = 负债 + 股东权益</code>。这么听起来有点不好理解，我们把负债移动到等式的左边，就好理解多了，即：<code>资产 - 负债 = 股东权益</code>。所以我们可以理解成：企业拥有的钱，减去欠的钱，就是这家企业归属给股东的权益。不过，如果欠的钱比资产还多，那多股东权益就是负的。</p>
<p>表的左边，资产包括：流动资产和非流通资产。流通资产包括现金、应收账款、预付账款、存货等。非流通资产包括：长期投资、固定资产、无形资产（专利，商标，土地使用权）。土地使用权之所以被归入无形资产，其实是因为中国的土地都是国家的，企业只是拥有一段时间的使用权而已，所以不能归成固定资产。</p>
<p>表的右边，负债包括流动负债和非流动负债。流动负债包括：短期借款、应付账款、预收账款、其它应付款。</p>
<p>所有者权益包括实收资本、资本公积、盈余公积、留存收益。</p>
<h3 id="利润表"><a href="#利润表" class="headerlink" title="利润表"></a>利润表</h3><p>刚刚说资产负债表像一个单反相机，反映企业某个时刻财务状态，是一个时点的概念，而利润表则是一个时段的概念。</p>
<p>利润表实际上有两个作用，即它不仅告诉企业，你现在赚了多少钱、这些钱是从哪里赚的，还使企业在一定程度上了解到自己未来的盈利状况。</p>
<p>下图是书中示例的一张利润表：</p>
<img src="/images/understand-financial-report-fd7bf.png">
<p>利润表里面有：</p>
<ul>
<li>营业收入：这个是企业收到的钱。比如猿辅导卖课产生的收入就是营业收入。</li>
<li>营业成本：企业卖出产品产生的直接损失。比如猿辅导上课期间的网络带宽，老师工资。又比如实物商品的原材料采购成本等。</li>
</ul>
<p><code>营业收入-营业成本=毛利</code>，毛利要转化为净利润，还需要扣减以下支出项：</p>
<ul>
<li>营业费用：生产和销售产品过程中的费用。比如销售人员工资，商品运输和仓储费用，广告费用。</li>
<li>管理费用：管理部门的开支。比如行政费用。在互联网公司，产品技术团队的开支通常也属于管理费用。</li>
<li>财务费用：通常是贷款的利息或者现金存款的利息等。</li>
<li>资产减值损失，公允价值变动收益</li>
<li>投资收益：对外投资所取得的净收益。</li>
<li>营业外收入：出售固定资产的收入，例如卖房子挣的钱。</li>
<li>营业外支出：罚款，地震火灾一类天灾带来的损失</li>
</ul>
<p>以上这些计算完之后，还需要考虑营业外的支出、补贴收入、汇兑损益就得到利润总额。利润总额减去所得税，就得到净利润。</p>
<p>净利润就是真正经营挣到手的钱。</p>
<p>净利润非常重要，所以美股上基于利润的指标：市盈率（市盈率＝每股价格／每股盈利）一直是评估一支股票价格高低的重要信息。比如 <a href="https://xueqiu.com/S/00700" target="_blank" rel="external">腾讯的市盈率</a> 有 50 多倍，<a href="https://xueqiu.com/S/NTES" target="_blank" rel="external">网易的市盈率</a> 是 20 多倍，就表示相对来说，市场更看好腾讯的股票。</p>
<h3 id="现金流量表"><a href="#现金流量表" class="headerlink" title="现金流量表"></a>现金流量表</h3><p>现金流量表就是一张流水帐单，它从经营、投资和融资三个角度，对现金的流入和流出进行了描述。下表分别解释了经营、投资和融资对应的现金流入和流出可能的情况。</p>
<img src="/images/understand-financial-report-5857e.png">
<h2 id="一些分析方法"><a href="#一些分析方法" class="headerlink" title="一些分析方法"></a>一些分析方法</h2><p>同型分析。同型分析是指将各种表中的数字转换成百分比，从而找到占比较大的关键值。通过同型分析，你可以获得企业的毛利率，现金所占资产比例。</p>
<p>趋势分析。趋势分析是指不同时期的财务报表进行对比。比如我们可以分析一家公司每个季度财报相对于上一年的增长情况，结合一些别的数据，就可以估算出未来可能的增长空间。</p>
<p>比较分析。比较分析是指和行业标杆或者竞争对手比较财报数据。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;img src=&quot;/images/understand-financial-report-b9f4a.png&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;htt
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《卓有成效的管理者》读书笔记</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/06/25/effective-executive-book-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/06/25/effective-executive-book-summary/</id>
    <published>2017-06-25T14:56:51.000Z</published>
    <updated>2017-06-25T15:04:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/images/effective-executive-book.jpg">
<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p><a href="https://item.jd.com/10059507.html" target="_blank" rel="external">《卓有成效的管理者》</a>是我拜读的德鲁克的第二本书，相比之前阅读的<a href="/2017/02/23/the-practice-of-management-by-drucker/">《管理的实践》</a>，这本书内容薄了很多，只需要一个下午就可以完全读完。虽然书不厚，但是本书中关于管理者自我效率的提升建议却是非常有用的，很多内容我都感同深受，在此写下总结，推荐给大家。</p>
<h3 id="掌握自己的时间"><a href="#掌握自己的时间" class="headerlink" title="掌握自己的时间"></a>掌握自己的时间</h3><p>关于时间管理，书中建议先精确记录下自己的时间花费。这个办法在之前读的<a href="/2016/02/16/make-friend-with-time/">《奇特的一生》</a>、<a href="/2015/08/01/become-a-tech-leader-summary/">《成为技术领导者》</a>也有提到过。通过记录自己的时间花费，从而对自己的时间进行诊断，调整那些不应该花精力的事情，让自己始终高效地利用自己的时间。</p>
<p>这个办法我自己很早就尝试过，确实非常有用，它能让自己回答一个问题：我的时间到底都花在哪儿了？有一阵子，我感觉到每天自己都很忙，但是又不清楚到底在忙什么。通过记录时间，我很快能够找到那些能够忽视或者授权给别人负责的事情，最终我可以使得自己的时间可控，保持充沛的精力。</p>
<p>我在具体执行上将自己的工作分为「主动工作」和「被动工作」。「主动工作」就是我自己需要主动安排的工作，例如思考产品当前的现状，未来的规划，团队每个人的状态，团队的工作流程等。「被动工作」就是别人依赖我的，或者我必须固定时间做的工作，例如和团队成员一对一，产品稿和UI稿的评审，一些面试工作以及一些定期的会议等。</p>
<p>我会尽量不要让被动工作占满我的整个工作时间，让自己有时间做主动工作。很多被动工作其实可以用授权和指导来完成，一些事情只要我觉得我完全不管也可以完成得很好，我就会尽量不去管它，其实我对于团队成员来说也是一个很好的锻炼。</p>
<h3 id="把眼光集中在贡献上"><a href="#把眼光集中在贡献上" class="headerlink" title="把眼光集中在贡献上"></a>把眼光集中在贡献上</h3><p>这个观点与格鲁夫的<a href="/2016/06/06/high-output-management-summary/">《格鲁夫给经理人的第一课》</a>和温伯格的<a href="/2015/08/01/become-a-tech-leader-summary/">《成为技术领导者》</a>书中的观点一致。</p>
<p>格鲁夫认为管理应该关注的就是产出，而产出等于你做的事情乘以管理杠杆率。高杠杆率的事情都是那种使得别人工作能够更高效的事情，例如解决下属的疑问、正确的决策、调整一些有问题的流程等。</p>
<p>温伯格的观点更加直接，他认为所谓领导力，就是创造这样一个环境，每个人都能在其中发挥出更多的能力。</p>
<p>本书中认为的贡献包括使专业人员的工作更高效、处理好人际关系、进行有效的会议。这些都是属于协助大家更好完成工作的事情。</p>
<h3 id="充分发挥人的长处"><a href="#充分发挥人的长处" class="headerlink" title="充分发挥人的长处"></a>充分发挥人的长处</h3><p>书中让我们关注于人的长处而不是缺点，虽然我们不能因人设事，但是我们也不能只设事，而不管人是否擅长你交给他的工作。</p>
<p>书中也强调要和上司的管理风格匹配。</p>
<h3 id="要事优先"><a href="#要事优先" class="headerlink" title="要事优先"></a>要事优先</h3><p>这是关于工作优先级的讨论，我其实认为这是时间管理的一部分。其实我在把工作划分成主动工作和被动工作后，主动工作的时间最开始阶段就可以拿来做规划了。</p>
<h3 id="有效的决策"><a href="#有效的决策" class="headerlink" title="有效的决策"></a>有效的决策</h3><p>书中介绍了决策的一些方法决，其实挺简单的，就是三步：先弄清楚问题到底是什么，然后就是提解决方案，最后就是执行过程中的反馈和检验。</p>
<p>德鲁克把这三步又进行了细分，变成了五步，具体来说把弄清楚问题这个过程增加了一步：找出解决问题时必须满足的界限，我理解这个界限就是一些关键点。而解决方案也被细分为两步，不但包括解决方案的关键条件，也包括解决方案在执行层面上的考虑。</p>
<p>另外，德鲁克还强调了反对意见的重要性。</p>
<h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>这本书包括的内容有：自我时间管理、关注团队贡献、人员管理、优先级规划、决策的方法论。很多内容我在别的书中都有涉及，在这一本书中再次得到了印证。一本很薄但是内容不少的书，推荐给大家。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;img src=&quot;/images/effective-executive-book.jpg&quot;&gt;
&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://item
    
    </summary>
    
      <category term="books summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/books-summary/"/>
    
    
      <category term="books" scheme="http://blog.devtang.com/tags/books/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我赌 ofo 战胜摩拜</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/06/25/ofo-vs-mobike/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/06/25/ofo-vs-mobike/</id>
    <published>2017-06-25T13:28:10.000Z</published>
    <updated>2017-06-25T13:30:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>先写下这个结论，到时候看自己牛逼还是被打脸。</p>
<p>今天正好微博上晒出一张据说是马化腾与朱啸虎的争论，我其实思考 ofo 和摩拜这件事情也有一段时间了，所以趁个热闹把自己的观点总结一下。</p>
<img src="/images/ofo-vs-mobile.jpg">
<h2 id="共享单车的价值"><a href="#共享单车的价值" class="headerlink" title="共享单车的价值"></a>共享单车的价值</h2><p>我们知道，共享单车这个模式最终要成为一门生意，甭管当前多么烧钱，最终它还是需要产生价值的，这个价值当前能够看到的有：</p>
<ul>
<li>共享单车本身的赢利能力</li>
<li>押金带来的资金池收益。不过听说政府在监管这部分资金，见：<a href="http://www.sohu.com/a/142611124_324659" target="_blank" rel="external">http://www.sohu.com/a/142611124_324659</a></li>
<li>共享单车本身对移动支付的推动</li>
<li>高频启动带来的广告价值</li>
</ul>
<h2 id="算算年化收益率"><a href="#算算年化收益率" class="headerlink" title="算算年化收益率"></a>算算年化收益率</h2><p>这些价值里面，最最根本的还是共享单车本身的赢利能力。那我就想给大家算一笔财务帐。摩拜单车最初一辆车制造成本是 3000 元，现在它一辆车的成本不知道下降了多少，但是我感觉成本很难低于 1000 元，我估计它的成本在 1500 元左右。而 ofo 呢？因为没有 gps，没有充电板，没有通讯模块，整车的细节也尽量用传统的自行车工艺，规模化生产之后，我觉得它的成本在 150 元一辆左右。</p>
<p>1500 元一辆对 150 元一辆意味着什么？假设一辆车平均每天被骑行两次的话（摩拜在接受采访时说平均一天骑行次数高达5.5次，见：<a href="http://cj.sina.com.cn/article/detail/5994149274/227588?column=consume&amp;ch=9" target="_blank" rel="external">http://cj.sina.com.cn/article/detail/5994149274/227588?column=consume&amp;ch=9</a> ），每次骑行 1 元钱，那么对于 ofo 来说，它只需要 75 天即可以收回成本，而摩拜需要 750 天，摩拜 Lite 需要 1500 天。</p>
<p>这个数据太可怕了，因为这意味着，ofo 花 150 元投入一辆车，一年之后的收入是 730 元，年化收益率 486%。而对于摩拜来说，花 1500 元投入一辆车，一年之后的收入是 730 元，年化收益率是 48.6%，差了 10 倍。</p>
<p>10 倍的差距是致命的，它可以弥补 ofo 的很多问题。我们来做一个非常悲观的假设：我们假设 ofo 每辆车只有一年寿命，我们假设 ofo 每辆车不关锁或者关锁不打乱密码的比例是 20%， 我们假设 ofo 为了竞争每周末两天都免费骑行，那么它的年化收益率会降到多少呢？会降到 <code>(750-150)*0.8*(5/7) / 150</code> = <code>342 / 150</code> = <code>228%</code> ，比摩拜的收益率还是高 4 倍多。</p>
<p>4 倍多的收益可以怎么竞争呢？比如 ofo 和摩拜都融资到了 1500 元钱。ofo 可以生产 10 俩车，按照刚刚说的最坏的情况下，一年之后 ofo 那 10 辆车全部报废重新生产，最终还能挣 1920 元。摩拜按照最好的情况，它的车一点没坏，也没有免费骑行活动，一年之后他只能挣 730 元。</p>
<p>如果我是 ofo，我会把挣到的钱 1920 元中抽 1500 元投入到单车的投放上，这样第二年 ofo 的车辆数量就是摩拜的 20 倍了。剩下的 420 元我还可以做更多的商业上的竞争活动。如果一个地方，一眼望去，有 1 辆摩拜，20 辆 ofo，我想竞争可能已经结束了。</p>
<h2 id="我的假设中的问题"><a href="#我的假设中的问题" class="headerlink" title="我的假设中的问题"></a>我的假设中的问题</h2><p>当然，我的这个推断也有一些问题。比如造车的成本，因为我不知道具体的数据，可能是 150 vs 1500，但也可能是 300 vs 1000。但是即使我们按 300 vs 1000 算，算上车辆损坏以及不关锁的各种问题，ofo 的收益率也比摩拜高。</p>
<p>还有一个问题是 ofo 得融到和摩拜一样多的钱，这一点我觉得也没问题，在这个赛道上，肯定有一家必须获胜，当前来看两家背后的企业都不差，所以不至于出现资金一边倒的情况。</p>
<p>另外 ofo 车辆的丢失率，保养成本这些应该都比摩拜高。但是这对于年化收益率来说，也应该就是打个 8 折的问题，不应该是大问题。</p>
<h2 id="智能性问题"><a href="#智能性问题" class="headerlink" title="智能性问题"></a>智能性问题</h2><p>最后就是马化腾提到的智能性问题。他把这个比作功能机和智能机的竞争，我觉得是非常不恰当的，首先 ofo 其实是比摩拜好骑的，另外当单车的数量到一定程度，定位找车这种场景根本就不存在了，大家会直接用肉眼找车的。另外摩拜比 ofo 方便的地方还有开锁更快和关锁不用打开应用这两件事情，但是这点优势其实并不明显。</p>
<p>在智能性这个角度，ofo 相比摩拜更加关注财务模型本身的健康程度，我觉得是非常对的，比如 ofo 出的智能锁，在成本和智能性之间做到了很好地平衡。我研究了一下，这个智能锁应该没有 GPS 模块，没有充电模块，仅有的就是一个 2G 卡短信通讯模块，我相信这个智能锁的造价成本应该是非常低的，可能加上卡也就 50 块钱。</p>
<h2 id="ofo-的问题"><a href="#ofo-的问题" class="headerlink" title="ofo 的问题"></a>ofo 的问题</h2><p>最后说说我担心的 ofo 的问题吧。ofo 太看重财务方面了，如果它在用人上也这么选便宜的人，那么整个团队的竞争力打了折扣，那么就真说不清楚谁最后赢了。比如说我就发现 ofo 在市场上的活动方式就非常单一，常常就是免费骑行。而摩拜就会搞各种红包之类的方式。</p>
<p>免费骑行这种市场推广方式是非常懒政的，因为免费骑行主要吸引的是存量用户，不是新增用户。新增用户都还没有下载你的 App，也没有你的帐号，你没法告诉他你免费了。而对于存量用户来说，你只需要让他们知道，你使终比摩拜便宜就可以了。因为你的财务模型更优，你就可以完全和摩拜对着干，摩拜不免费的时候，你就直接以摩拜单车的骑行价打 8 折做活动，让所有人知道你就是比摩拜便宜即可。这和免费骑行相比，效果差不多，但是可以收到更多的骑行费用。</p>
<p>摩拜应该也有财务上的压力，比如摩拜很早就开始接入广告了，然后也会搞变相的骑行优惠活动，比如随机红包，让你对红包有期待。最终摩拜可能只花了很少的钱，就达到了很大的效果。因为消费者总是有赌博心理的，即使他骑了 10 次都花了钱，只要有一次他骑到 3 元的红包，他就会觉得中奖了。</p>
<p>ofo 在市场的竞争上应该更加用巧劲，最终让自己的财务模型优势反映在自己对资金的需求上。这个市场最终竞争烧钱下去，如果 ofo 手中剩的钱比摩拜多，那么就和当年蘑菇街合并美丽说，美团合并大众点评一样，ofo 就有主导权了。哦，我对于赢的定义，就是 ofo 收购摩拜，当前这个资本竞争模式下，完全干掉另外一方成本和风险实在太大，收购的方式是资本方乐于见到的战争结束方式。</p>
<h2 id="摩拜的问题"><a href="#摩拜的问题" class="headerlink" title="摩拜的问题"></a>摩拜的问题</h2><p>摩拜太看重科技了，科技感固然是一个重要的事情，但是落地的方案更重要，当前科技对于共享单车的效率提升仅仅体现在开锁更快和关锁不用打开应用这两件事情上。如果摩拜不能将车辆的生产成本下降到 ofo 的 2 倍以内，那么这点效率优势并不能产生绝对竞争力。</p>
<h2 id="补充"><a href="#补充" class="headerlink" title="补充"></a>补充</h2><p>本文在微信公众号发表之后，我得到了更多的评论回复，这里我再挑一些有意义的评论讨论一下。</p>
<ol>
<li><p>大部分人都反馈说 ofo 的单车损坏率非常高，拿他们的话说来：“一排车没几辆可以骑的”。其实这就是我刚刚提到的团队问题，ofo 单车明显会比摩拜更高的损坏率，所以 ofo 应该在这上面花费更多的精力来维修和报废单车，而不是让它自行在路上影响用户体验。这一点上，算是 ofo 团队执行层面上的问题，也会很大程度上影响他的竞争力。</p>
</li>
<li><p>有人提到 ofo 99 元的押金是一个优势。但是我认为这同时也造成 ofo 的资金池过少。在本文在公众号首发之后的两天，ofo 就提高了押金到 199。我对此是比较认可的，因为这对于 ofo 的财务模型会更有利。即便是 199 的押金，也比摩拜要少，所以我认为对于获客的影响有限。</p>
</li>
<li><p>有人提到 ofo 没有定位会很影响单车的运营。他们没有意识到，其实智能手机在定位上可以帮助单车做很多事情。如果你仔细观察，ofo 和摩拜的 App 在 iOS 端都会要求一直获得定位信息，所以当 ofo App 打开的时候，其实已经可以通过手机获得比较精准的定位了。如果这个时候用户报车损坏，那么维修人员可以通过当时的定位，比较容易确定单车的位置。另一个使用定位辅助运营的方法是统计用户出行数据和在高峰期挪车，这些都可以简单地通过 ofo App 来做，而不需要一定通过单车本身的 GPS 定位来做。可能有一些用户会说 Android 有一些智能手机定位没那么准，其实这关系不大，因为不管是报错还是统计，只需要有一定的样本量就可以了，所以缺失一些数据并没有什么影响。</p>
</li>
<li><p>有人提到科技感这个词。我想我的读者大部分是 iOS 开发者，技术人员对于科技内心深处的认同是很容易理解的，我还是希望更加客观地评价摩拜在科技上对于这件事情的效率提升。在当前，我并没有看到摩拜多花的这些钱有什么质的提升。当然，或者以后会有也说不定。</p>
</li>
<li><p>有人提到 ofo 也加智能锁了。但是 ofo 的智能锁绝对是一个在成本方面考虑了非常多的产物。比如 ofo 的智能锁在功耗上就非常低，这使得它不需要充电，只需要电池供电就可以了。同样这个智能锁没有 GPS 模块，只通过 2G 卡来辅助做定位。从上锁的时间来看，它和服务器的通讯更像是通过短信来通讯，所以这会使得通讯成本很低。智能锁的密码看起来更像是一个一天一换的轮换密码，基于某个随机数生成算法计算而来，就像银行的认证 Key 一样，这样使得它并不需要和服务器通讯。我自己觉得整个技术方案使得成本至少是摩拜锁的一半，或许还要更少。</p>
</li>
</ol>
<h2 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h2><p>我认为 ofo 更容易赢得这场竞争，但是 ofo 也要更加关注自己的竞争策略和团队核心成员竞争力，别在人才上输给对手。如果以上推断有任何问题，欢迎大家评论纠正我，我不怕被打脸，因为对于我来说，也是一种学习。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;先写下这个结论，到时候看自己牛逼还是被打脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天正好微博上晒出一张据说是马化腾与朱啸虎的争论，我其实思考 ofo 和摩拜这件事情也有一段时间了，所以趁个热闹把自己的观点总结一下。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/images/ofo-vs-mobile.jpg
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写在创业五周年</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/05/31/startup-5th-year-summary/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/05/31/startup-5th-year-summary/</id>
    <published>2017-05-31T14:12:03.000Z</published>
    <updated>2017-05-31T14:12:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2016 年的今天，我们宣布获得了腾讯的 D+ 轮的 4000 万美元的投资，那轮以后，我以为公司应该不会再有融资了。因为当时公司的估值已经很高，如果再有融资，那么公司的估值就会超过 10 亿美金。10 亿美金通常是一个分水岭，表示着公司进入到了「独角兽」级别。</p>
<p>没曾想到 2017 年的 5 月 31 日，就在一年之后的同一天，我们宣布获得了新一轮的 1.2 亿融资，估值超过 10 亿美金。</p>
<p>我是 2012 年 5 月 10 日加入猿辅导的，五年时间这家公司就做到了 10 亿美金的估值。而我也从一个 iOS 开发者变成了公司的小猿搜题产品的产品技术负责人。</p>
<p>五年时间，伴随着公司规模扩大，我的角色也在快速转变，使得我有机会观察和学习到创业不同阶段的团队沟通方式的变化以及团队目标的转变。</p>
<p>拿小猿搜题这款产品来说，在产品初期，我们主要的精力放在打磨产品体验，做出用户喜欢的产品。而核心功能和体验优化得差不多之后，我们主要的精力又放在了用户增长上。当用户增长到达一定阶段，我们又开始谋求商业化的可能。目标的转变让我深刻意识到，好的产品方案不止是为用户服务，而且为运营服务，也为公司的商业化服务。</p>
<p>小猿搜题的团队最初只有几个人，慢慢扩张到几十个人。我明显感受到了 Scrum 会议的效率降低。在尝试拆分 Scrum 团队后，又感觉到了信息沟通的效率损失。确实小团队有小团队的玩法，大团队有大团队的玩法。在多次调整团队的组织沟通形式之后，才形成了当前的客户端，服务器两个子团队的形式。不过或许以后随着业务变化，这样的团队协作形式还需要调整。</p>
<p>猿辅导公司整体也在不停地调整，比如今年就调整成为了以产品事业部为划分方式的组织架构。新的事业部架构能够让每个产品专注于自己的目标，我非常喜欢这种架构方式。小猿搜题也因为这种架构调整获得了更多的关注，进而做出了很多大胆的尝试。</p>
<p>小猿搜题团队成员基本上是由我搭建完成的，特别是今年成立事业部之后，我在招聘决策上的话语权更强了。我刚开始只会面试技术，但是现在我也会面试产品经理，面试测试，面试 UI 设计师。在面试能力上，我个人觉得自己进步了不少，刚开始也是满满的面试方法论和套路，后面越来越习惯根据不同人的简历来做灵活变通地提问。在团队成员的招聘上，我交了一些学费，但是整体上来说还是做得不错的，小猿搜题的团队能力让我很自豪。</p>
<p>现在的我也更加坦然地面对一些团队成员的离职，也更加努力帮大家寻找自己工作的舒适点，让大家尽量工作得开心，有所收获。如果有一些能力不行的，我也能更加释然地让他离开，既然你不满意他的表现，又何必非得让大家都不爽呢，有些时候分手可能意味着让别人获得更好的机会。</p>
<p>我自己也感觉更加累了。以前做 iOS 开发，下班了继续看看 iOS 博客，写写心得和总结，虽然上班很辛苦，但是看着自己写出来的 iOS App 还是有很强的成就感。现在每天需要看产品数据，讨论产品稿，讨论 UI 稿，面试，和重要团队成员沟通，思考当前最重要的事情，和我的老板沟通，经常发现事情永远做不完。而且一天下来，发现自己基本都在动嘴皮子，事情都是别人做的，成就感反倒偏低，而且心里还觉得不如写代码踏实。</p>
<p>可能也是因为作息时间不规律，今年得了胃病。iOS 开发的时候再忙，到吃饭时间也可以先停下工作去吃饭，现在我的工作都是沟通性质的，不能说大家开着会，你看看表说我先去吃饭了对吧。去年中午还能坚持每天游 1000 米，今年中午只能一周有一两天有空去游一下。</p>
<p>我常常想创业是一个长期的事情，不应该把自己搞太累。但是有一些事情在那里，自己不管的话好象确实又没人管了，小猿搜题团队整体偏年轻，授权的时候又不能完全不管，常常需要一些协助，虽然有些时候觉得交给他们犯犯错也影响不大，但是有时候还是心里挺着急的。只能希望团队的成员能够多一些成长起来，让自己最终能够成为一个甩手掌柜最好。哪天团队不需要我了，或许才表示我建立起来了一个高执行力的团队。</p>
<p>今年小猿搜题有一个大的目标，全程都是我在主导，我开始有一些团队负责人的感觉了。希望到年底，这个大目标能够差不多实现，如果真的实现了，或许明年，整个公司就不只是 10 亿美金的估值了。</p>
<p>这恐怕就是创业最有意思的地方，你永远不知道你能创造出多大的价值出来，哪怕最后失败了，我想这个过程也会让我刻骨铭心。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2016 年的今天，我们宣布获得了腾讯的 D+ 轮的 4000 万美元的投资，那轮以后，我以为公司应该不会再有融资了。因为当时公司的估值已经很高，如果再有融资，那么公司的估值就会超过 10 亿美金。10 亿美金通常是一个分水岭，表示着公司进入到了「独角兽」级别。&lt;/p&gt;
&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
      <category term="startup" scheme="http://blog.devtang.com/tags/startup/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每个人都应该买美股</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/05/24/talk-about-buying-stock/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/05/24/talk-about-buying-stock/</id>
    <published>2017-05-24T13:42:06.000Z</published>
    <updated>2017-05-24T14:08:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="/images/stock.jpg">
<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>本文只是我的个人心得，不表达任何投资建议，股市有风险，请自己决策。</p>
<h3 id="我的错误认识"><a href="#我的错误认识" class="headerlink" title="我的错误认识"></a>我的错误认识</h3><p>在买美股之前，我总是觉得投资是一件离我很远的事情。因为我觉得，我当前并没有很多的资金，炒股或做别的股资其实又是一件很花费时间的事情。我把精力放在这件事情上，从金钱上的回报，即使是 100% 回报率可能也没有多少钱，那还不如把精力放在别的更有意义的事情上，比如写作，读书或者英文表达等。</p>
<p>但是我现在发现我的这个认识是错的。从金钱回报上，确实如我所说，可能我当前投入的资金并不能带来什么巨大的回报。但是，炒美股这件事情其实对于个人能力有一个巨大的提升：就是你开始从全局层面上，思考一家公司的未来。</p>
<h3 id="炒股意味着什么"><a href="#炒股意味着什么" class="headerlink" title="炒股意味着什么"></a>炒股意味着什么</h3><p>本质上讲，你买一个公司的股票，就是在投资这家公司，这表示你认为在未来这家公司的股票会更加值钱。这是一种对未来的判断能力。</p>
<p>这种对未来的判断能力相当重要，德鲁克在《管理的实践》一书中写道：管理者很多时候在做决策的时候，都是在分析未来有可能有什么市场环境的变化，这些变化会有什么机会。书中举了西尔斯公司的例子，早期美国的农民在采购物品这件事情上非常不方便，这家公司关注到这件事情，提供了邮购目录的服务，获得第一次成功；之后由于汽车的普及，大家可以很方便地开车购物，原有的邮购目录业务快速萎缩，这家公司关注到了市场变化，仔细分析之后推出了零售商店的模式，于是获得巨大的成功。</p>
<p>本质上，所有的创业都是对于未来某些事情的判断。我们 5 年前做猿题库，是源于李勇对于教育这个行业未来的判断；网易做严选，是对于电商和消费升级的判断；傅盛做清理大师，是对智能手机兴起时，工具类应用的机会的判断。我们没办法像他们一家，用创立一家公司的方式来检查自己的判断，因为一来这样成本太高，二来创立公司对综合性能力要求太高，大多数人都没有这样的能力。但是，买一家公司的股票实在是太方便了，我们仅需要很低的成本就可以检查我们的判断。如果我们判断对公司了，本质上，我们是在投资这家公司，所以它未来的增长会以股价的形式回报给我们。</p>
<p>当然，你很可能判断错误，但是我觉得这不重要。因为我们投入的资金其实并没有多少，所以其实亏也不会亏多少。重要的是你认真地做判断，然后在判断错误之后，想想自己到底在商业上的判断有什么问题。</p>
<p>在这件事情上，我觉得「交学费」是很正常的，没有谁一开始就是预测大师，所以重要的是你在持续地思考，持续地调整自己的想法，如果发现自己想错了，就应该果断地调整自己的投资策略，而不是患得患失。</p>
<h3 id="与人性做斗争"><a href="#与人性做斗争" class="headerlink" title="与人性做斗争"></a>与人性做斗争</h3><p>炒股票这件事情除了可以训练自己对未来判断的能力外，它还可以让自己学会与人性做斗争。李勇给我说过：炒股是一种克服贪婪与恐惧的游戏。我虽然炒股时间不长，却也深深感受到这里面的人性力量。</p>
<p>大部分人都喜欢追涨杀跌，但是真正挣钱的人肯定是低买高卖，所以克服恐惧，在股价低迷的时候买入，克服贪婪，在股价虚高的时候卖出，这样的行为说出来简单，但是要做到却是极为不容易的。</p>
<h3 id="美股与-A-股的对比"><a href="#美股与-A-股的对比" class="headerlink" title="美股与 A 股的对比"></a>美股与 A 股的对比</h3><p>为什么我建议大家炒美股呢？因为美股相对于 A 股来说市场更加规范和成熟，我们炒股不是为了挣钱，而是培养商业的思考，如果你炒 A 股，你形成的商业思考很可能是错的，比如你可能会把 A 股理解成受政策影响巨大的市场，从而只关注于政府的利好利空消息，而不关注股票本身。A 股的环境不成熟和股民不成熟，更难使大家产生好的商业判断，所以我建议大家尝试美股。下图是车和家创始人李想评价 A 股的一段话：</p>
<img src="/images/lixiang.jpg">
<p>但是美股也有一些政策风险，中国法律并没有开放中国公民参与境外资本投资活动，我觉得这里面主要的原因是担心资产外流造成人民币贬值压力，另外境外资本也不受中国政府监管，容易埋藏洗钱一类的犯罪行为。所以我不建议大家用大量的钱参与抄美股，适当地放几万人民币就行了，完全把这件事情当作一个学习行为而不是投资行为。</p>
<h3 id="炒股软件与关注领域"><a href="#炒股软件与关注领域" class="headerlink" title="炒股软件与关注领域"></a>炒股软件与关注领域</h3><p>因为不希望有任何广告的嫌疑，所以我不打算介绍我用的炒美股软件，大家如果真感兴趣应该可以自己想办法找到。</p>
<p>我关注哪些美股呢？因为我是希望通过这件事情提升自己的商业判断能力，所以我主要关注我的工作所在的领域：互联网和教育行业。我希望通过这件事情能够让自己更加懂互联网和教育行业。</p>
<h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>炒美股是一种花钱让自己认真做商业判断的学习行为，通过持续提升，可以让自己在某些行业产生深刻的认识，从而提升自己未来商业判断的能力。另外，炒股本身也让自己更加深刻体会到人性的力量，有利于产生更强的自我控制能力。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;img src=&quot;/images/stock.jpg&quot;&gt;
&lt;h3 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本文只是我的个人心得，不表达任何投资建议，股市有风险，请自己决策。&lt;/p&gt;
&lt;h
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>硅谷之行（三）：硅谷旅行攻略</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-3/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-3/</id>
    <published>2017-03-26T14:00:44.000Z</published>
    <updated>2017-03-26T13:43:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>3 月 5 日 - 10 日，我参加了 <a href="http://boolan.com/" target="_blank" rel="external">Boolan</a> 组织的硅谷旅行团，然后在硅谷渡过了难忘的 5 天时间。</p>
<p>这次因为是参加的旅行团，所以花费还是比较高。我自己研究了一下，如果是自己自由行的话，估计能便宜不少。如果你像我一样，有不少朋友在硅谷的科技公司工作，可以考虑一下自己安排行程，估计花费能够控制在 1 万左右（4000 多的来回机票，4000 左右的住宿，2000 左右的交通、景点和餐饮）。</p>
<h3 id="签证"><a href="#签证" class="headerlink" title="签证"></a>签证</h3><p>美国签证十年有效，你其实并不需要确定行程再申请签证，完全可以说「有意向」参加什么样的旅行即可。美国签证需要面签，可以直接在美国大使馆相关的<a href="http://www.ustraveldocs.com/cn_zh/" target="_blank" rel="external">网页</a>上进行申请和交费。我第一次不太明白，找的是旅行社代理，其实完全没有必要。</p>
<p>签证通过之后，虽然是 10 年有效，但是美国大使馆要求大家每两年更新一次 <a href="https://www.evus.gov/evus/" target="_blank" rel="external">EVUS</a>，如果没有更新的话，下飞机入境的时候有可能会被拒绝入境哟！</p>
<p>签证是否通过非常看人品，我个人签证时非常顺利，时间短短不过两分钟。个人的经验是：回答签证官的问题时，不要太犹豫，犹豫的话，他会认为你有撒谎的嫌疑。就我面签当天的观察来看，反正被拒签的人也是挺多的。</p>
<h3 id="机票"><a href="#机票" class="headerlink" title="机票"></a>机票</h3><p>签证搞定之后就可以搞机票了，到硅谷玩可以有 3 个机票可供选择：北边的旧金山(SFO)机场，南边的圣何塞(San Jose)机场，东边的奥克兰(Oakland)机场。其实从距离来看的话，圣何塞离硅谷更近，比如今年 WWDC 17 的举办地，其实就在圣何塞。所以推荐大家按圣何塞 -&gt; 旧金山 -&gt; 奥克兰 这样的顺序来选择合适的机票。</p>
<p>如果提前三个月买票，另外不是旺季的话，同时购买往返的机票，其实很容易选择到往返 4000 左右的机票。下图是我在去哪儿上随意搜到的 4 月份的北京往返旧金山的直飞机票，价格 4000 出头。</p>
<img src="/images/silicon-valley-3-cb61a.png">
<h3 id="酒店"><a href="#酒店" class="headerlink" title="酒店"></a>酒店</h3><p>酒店的话，美国整体的住宿都比国内贵很多，包括 Airbnb 也不便宜。如果想省钱，可以住 Motel，我们这次住的 <code>Travelodge San Francisco Airport North</code> 就是一家 Motel，提前预定的话，标间的价格大概在人民币 800 - 1000，这样一个人一天的住宿成本是 400 - 500。</p>
<p>如果你想住好一点，像这家 Motel 不远的 <code>Hyatt Regency San Francisco Airport</code> 就好很多，标间大概人民币 1400 - 1600，一个人 700 - 800 一天。</p>
<p>有一些酒店可能在不太安全的地方，如果你有朋友在硅谷，可以让他帮你参考一下。我这次去只是听说奥克兰那边可能有点乱。</p>
<p>预定酒店的话，可以选择 <a href="http://www.booking.com/" target="_blank" rel="external">http://www.booking.com/</a>。如果考虑在美国待一周的话，酒店花费约在 3500 - 5000 人民币，当然，你得至少找个同伴和你一起住标间才行。</p>
<h3 id="旅行准备"><a href="#旅行准备" class="headerlink" title="旅行准备"></a>旅行准备</h3><ul>
<li><p>最好准备一张美国当地的电话卡，淘宝上可以买到。我对比了一下，比移动和联通漫游过去的信号好一些，价格也更便宜一些。</p>
</li>
<li><p>信用卡，需要是 Visa 或 Master card，银联的很多地方无法刷卡。</p>
</li>
<li><p>美元现金。随便去一家银行即可兑换。我准备了 1000 美金，剩了很多，因为基本上都可以刷卡。不过多少还是得带一些，特别是给小费的时候需要。</p>
</li>
<li><p>下一些APP。比如 Google map，Google translate，Uber（绑定好支付的信用卡），yelp，有道词典, CrimeMapping。注意 Uber 不要下错了，要下在国外使用的 Uber，国内的那个 Uber 已经卖给滴滴了。</p>
</li>
<li><p>驾照和租车翻译件。如果你要租车的话。</p>
</li>
<li><p>电源转换插头。国内两头的插头🔌可以直接使用。三头的插头需要转换头。</p>
</li>
<li><p>充电宝。多搞几个，因为到了那儿老拍照录像，很费电。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="倒时差"><a href="#倒时差" class="headerlink" title="倒时差"></a>倒时差</h3><p>我按照知乎上搜到的<a href="https://www.zhihu.com/question/19556483" target="_blank" rel="external">「节食+早餐法」</a>，一路没有很强的时差反应，推荐给大家。</p>
<h3 id="行程安排"><a href="#行程安排" class="headerlink" title="行程安排"></a>行程安排</h3><p>再看看这张硅谷的地图：</p>
<img src="/images/silicon-valley.jpg">
<p>可以看到景点都集中在北边或南边，所以推荐大家把游玩的景点分两部分：</p>
<ul>
<li>第一部分是最北边的旧金山市区。可以在那儿逛唐人街，金门大桥，吃螃蟹，也有一些科技公司（如 Airbnb, Twitter），博物馆可以逛。</li>
<li>第二部分是南边的硅谷区域，可以在那儿逛 Facebook, Google, Apple, 斯坦福大学，计算机博物馆。</li>
</ul>
<p>这两部分逛完之后，如果还有时间，可以考虑自驾去西边的一号公路。我这次是没有时间了，下次一定要体验一下。</p>
<p>选择酒店上，可以选择离 Caltrain 比较近的酒店，通过 Caltrain 来到最北边的旧金山市区以及南边的各大科技公司。也可以考虑前两天住在旧金山市区里面，后面几天搬到硅谷那边住，这样每天不用担心离酒店太远。</p>
<h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>如果你是程序员，那么一定要来硅谷玩一玩，也许你见了会说：「硅谷这个全世界的科技中心也就那样」，但是，只有来了你才有资格说这样的话。</p>
<p>希望这篇攻略能够帮到你。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 5 日 - 10 日，我参加了 &lt;a href=&quot;http://boolan.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>硅谷之行（二）：科技公司和景点</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-2/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-2/</id>
    <published>2017-03-26T13:39:40.000Z</published>
    <updated>2017-03-26T13:43:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>3 月 5 日 - 10 日，我参加了 <a href="http://boolan.com/" target="_blank" rel="external">Boolan</a> 组织的硅谷旅行团，然后在硅谷渡过了难忘的 5 天时间。</p>
<p>接上一篇，接着介绍一下这次旅行参观到的科技公司和景点。</p>
<h3 id="Apple"><a href="#Apple" class="headerlink" title="Apple"></a>Apple</h3><p>作为一个 iOS 程序员，不能不去参观苹果相关的内容。这次我首先远远参观了在建的苹果飞盘大楼。苹果的安保很严格，不让靠近拍照，所以只有一个很远的外景。图片不算清晰，还是放出来给大家看一眼吧：</p>
<img src="/images/silicon-valley-ef670.png">
<p>苹果的办公区域是由多个独立建筑构成的，每个建筑前的路牌都有着不同的颜色。</p>
<img src="/images/silicon-valley-2c545.png">
<img src="/images/silicon-valley-197a5.png">
<img src="/images/silicon-valley-d2c75.png">
<p>苹果最好吃的食堂是 Cafe Mac，我找我在苹果的同事带我进去尝了一下。吃的是下面这个菜，是一条煎的鱼，下面有一些蔬菜，然后配土豆泥和面包吃，算是我这次在硅谷食堂吃得最好的一次了吧。至少肉的口味相当好。不过，苹果的食堂中午是收费的，晚上免费。这道菜的价格是 9 美元，其实挺便宜的，麦当劳买个早餐都得 10 美元。</p>
<img src="/images/silicon-valley-61174.png">
<p>苹果的总部旁边有官方的体验店，我在里面买了一些纪念品，后来听朋友说，每到 WWDC 期间，这里面的各种纪念品都会卖断货，特别是带有 “The crazy one” 字样的 T-Shirt。</p>
<h3 id="Facebook"><a href="#Facebook" class="headerlink" title="Facebook"></a>Facebook</h3><img src="/images/silicon-valley-2-d67f9.png">
<p>Facebook 的办公区比较严，基本上没有员工带的话，是没法进入到里面参观的，但是进入 Facebook 园区后，里面的建筑也都非常有意思。</p>
<p>走在 Facebook 的园区里，每个建筑都有着强烈的 Hack 风格。也常常看到「Hack」，「Move Fast」这样的口号。下面这个建筑，整个墙面模拟成老式的电子游戏机的游戏界面。</p>
<img src="/images/silicon-valley-863a9.png">
<p>最有意思的可能就是 Facebook 园区外著名的点赞标志（Thumbs Up Sign）了，由于在园区外，所以很多人过来留影。但是如果你留意这面墙的背面，你就会发现背面居然是 Sun 公司的标志。</p>
<p>Thumbs Up Sign 正面：<br><img src="/images/silicon-valley-08c2e.png"></p>
<p>Thumbs Up Sign 背面：<br><img src="/images/silicon-valley-6d104.png"></p>
<p>tinyfool 给我说，Facebook 的办公地原来是 Sun 的，后来 Sun 衰落了，Facebook 搬了过来，然后直接把 Sun 的标志翻个面，做成了自己的标志性地标。这在中国，可能会认为太马虎，不正经，但是我认为 Facebook 是鼓励这么做的，不是为了省钱，而是传达一种解决问题导向的做事态度。</p>
<p>嗯，这次也有幸见到了 Facebook 的涂鸦墙，上去为猿辅导留了一个名字，哈哈。<br><img src="/images/silicon-valley-99fce.png"></p>
<p>在 Facebook 里面参观的同时，我也有机会和两位在 Facebook 工作的 iOS 开发者聊天。Facebook 早年有大量 Web 端的工程师，后来经历移动互联网兴起，很多很牛逼的 Web 开发者需要做移动端的工作。所以，为什么早年 Facebook 希望用 Web 的方式实现移动端的体验，为什么 Zuckerberg 会说这是他犯的最大的错误，又为什么 Facebook 会发明 React Native 这样的技术，很大程度上是因为 Facebook 有着大量优秀的 Web 端的开发者导致的。知道了这段历史，就能理解这个发展过程是必然的了。</p>
<h3 id="Google"><a href="#Google" class="headerlink" title="Google"></a>Google</h3><img src="/images/silicon-valley-2-b3644.png">
<p>相对于 Facebook 比较严格的安保，Google 的园区相对开放，而且 Google 还有专门的游客参观室。其参观室的名字也相当 Geek，叫做「Google Visitor Center Beta」，满满的工程师风格（下图）：</p>
<img src="/images/silicon-valley-72e13.png">
<p>找陈硕师兄带进了 Google 的食堂，没有感受到传说中的那么好吃，不过种类挺多的。很多硅谷公司允许员工带狗上班，在 Google 园区拍到一条大黄，马上想起了 sunnyxx 的头像😝。</p>
<img src="/images/silicon-valley-d78cb.png">
<p>不知道是不是我运气好，在 Google 的食堂和办公室，都听到华人在用中文交流，有一种没有出国的错觉。另外包括 Google 在内的几乎这次参观的所有科技公司，都会给员工配可以升降的办公椅。</p>
<h3 id="Airbnb"><a href="#Airbnb" class="headerlink" title="Airbnb"></a>Airbnb</h3><p>Airbnb 的办公室在旧金山市区，听 Angela 说有一半是华人工程师，惊叹这到底是中国公司还是美国公司。Airbnb 的会议室非常有意思，每个会议室都是模仿线上一个真实的 Airbnb 房东的家来装修的。比如下图就是模仿一个上海 Airbnb 房东的家的会议室。</p>
<img src="/images/silicon-valley-8d211.png">
<p>和 Airbnb 的李勇聊天，我也能感受到公司在硅谷的便利，他们在使用 Swift 开发 iOS 版 Airbnb 的时候，有问题可以直接找苹果的工程师对接，实际上他们也遇到了不少 Swift 的问题😅。而中国的公司在遇到 Swift 的问题时，基本上找不到可以向官方快速求助的渠道。</p>
<h3 id="Udemy"><a href="#Udemy" class="headerlink" title="Udemy"></a>Udemy</h3><img src="/images/silicon-valley-dbbe3.png">
<p>Udemy 是一家在线教育公司，Boolan 组织了一场和他们的市场部 VP: Richard Qiu 的交流会，很高兴这次能够听到硅谷公司对在线教育的一些观点。</p>
<p>Richard 是一个华人，在美国生活了 30 年，他给我们分享了挺多不一样的观点，比如他认为教育的「平台模式」可以弱化对于内容生产的出成本和风险。所以他们每月 2000 门新课。iOS 新技术出来后，很快就有课程。这样的好处就是很容易 scale，但是坏处其实也比较明显，就是质量不太好把控。</p>
<p>平台模式和自营模式在很多时候都需要仔细考虑，比如我们的在线辅导产品猿辅导之前更像是平台模式，而现在更接近自营模式。京东最开始明显是自营模式，但是它也有入驻的各种第三方卖家，融合了一些平台模式的特点。平台和自营的选择，更多时候是在质量控制、规模化成本、内容成本之间的 trade off。</p>
<p>对于在线内容的付费，Udemy 也发现了一些有趣的故事。Udemy 发现：推免费的课程意义不大。免费的学生很难变成收费的学生。但是收费学生买了一门课之后，之后付费的门槛就小得多。而且他们发现，第一门课付钱多少，对于之后付费多少没有那么差别。所以他们的目标变成了尽量让用户尝试第一次付费。</p>
<p>在聊全球化的时候，Richard 提到没有国际公司在中国成功过，Uber 差点成功。我想这样的原因很可能是：</p>
<ol>
<li>中国市场足够大，硅谷的成功产品即使是壁垒最小的工具类产品，也需要在中国做特别多的本地化开发和运营。非工具类产品，则需要更多的考虑中国人的文化的差异做相关的调整。甚至也有可能模式在中国行不通。</li>
<li>中国市场的竞争足够激烈，通常成功的硅谷产品刚刚火起来，就有复制过来的中国产品已经开始竞争。硅谷的公司在精力上无法顾及这块市场，也无法这么快地成立中国的本地化开发和运营团队。</li>
<li>中国的市场环境，无论是从资本、产品设计、技术实力、研发速度上讲，都不弱于硅谷的公司，所以硅谷公司很难占到便宜。</li>
</ol>
<p>当然，中国的公司要做海外市场，同样很难。</p>
<h3 id="Uber"><a href="#Uber" class="headerlink" title="Uber"></a>Uber</h3><p>Uber 真的是为硅谷而设计的产品形态，在硅谷要打出租车太难太难了，因为硅谷其实地广人稀，出租车没法很容易叫到。而且出租车很贵，我试着在旧金山市场打了一次出租车，才短短 3 公里左右，就花了 12 刀。而如果用 Uber 的话，价格大概只有 6 刀。</p>
<p>所以 Uber 在硅谷创立时，真的是切了两个很强的用户痛点：1、打车难。2、打车贵。</p>
<p>看看中国的滴滴抄过来变成什么样了吧，打车难这个问题在一线城市也有，但是其实并不严重，主要集中在上下班高峰期，滴滴通过增加车的供应，应该说使得问题有所缓解，但远远说不上解决了这个问题。打车贵这一点，滴滴是基本上没有颠覆的，现在叫滴滴的快车还要比出租车贵一些。</p>
<p>另外，旧金山市区的交通状态并不好，但是能够看到 Uber 的自动驾驶汽车，让我对自动驾驶技术的成熟度有了更强的信心。或许再过两年，自动驾驶已经在硅谷到处跑了。</p>
<img src="/images/silicon-valley-3a680.png">
<h3 id="食堂"><a href="#食堂" class="headerlink" title="食堂"></a>食堂</h3><p>硅谷的公司都有食堂，其实有一个重要的原因是：外面没有吃的。像 Google 和 Facebook 这样的公司，选址都是在远离 downtown 的「大农村」，如果公司不提供食堂，真的就没有什么可以吃饭的地方了，不能为了吃个饭，开车到 downtown 吧？而且美国人力贵，地广人稀，所以像国内美团外卖，饿了么这类的服务，在硅谷肯定是不可能出现的。</p>
<p>所以说，虽然硅谷的科技公司食堂多么多么好，其实别说吃一年了，吃三个月估计你就很腻了。所以说，如果从吃饭的选择多样性来说，还是国内的环境好。</p>
<p>另外说到快递服务，这次帮老婆带了一些东西回来，但是美国亚马逊的标准送货时间都是长达一周，对比国内的京东，上午下单下午就送到的服务，中国人密集居住的特点还是让这些服务在国外完全不能比较了。</p>
<h3 id="有哪些渠道可以加入硅谷的公司"><a href="#有哪些渠道可以加入硅谷的公司" class="headerlink" title="有哪些渠道可以加入硅谷的公司"></a>有哪些渠道可以加入硅谷的公司</h3><p>如果你向往硅谷的工作，就我所知，有以下这些方式可以考虑：</p>
<ol>
<li>去美国读研，然后在那边实习，毕业之后在那边工作。美国的研究生时间比较短，基本上是一年半就读完了，毕业的论文要求也没有那么高，不过基本上得自费。如果你经济上可以的话，这条路相对容易一些。不过现在走这道路的人很多，所以申请研究生可能也不是那么容易。花费的话，学费+生活费可能在 50 - 100 万人民币左右。如果能在那边打工或者实习，估计压力也不大。我的一个有道的前同事 SLY 就是这样拿到 CMU 的研究生，然后读完研后进入 Google。</li>
<li>毕业的时候应聘国外的职位。这个时候得看人品，如果正好那边在招人，是个机会。不过这样的机会大多比较少。</li>
<li>进入一家外资企业，然后寻求 transfer 到美国的机会。我的一个在微软的大学同学，在微软磨了四年，终于拿到这样的机会去了西雅图。</li>
<li>有国内的一段工作经历后，直接应聘国外的职位。比如我知道像 Google, Facebook 就会有这样的招聘机会。</li>
</ol>
<h3 id="计算机博物馆"><a href="#计算机博物馆" class="headerlink" title="计算机博物馆"></a>计算机博物馆</h3><p>最后不得不说计算机博物馆，每一个程序员都应该来这里看看，这里能够看到历代的计算机发展历程，包括最早的 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ENIAC" target="_blank" rel="external">ENIAC</a>，著名的 Xerox 的图形操作界面，还包括最初的第一代苹果电脑。可以说，这里展出了整个计算机行业短短几十年的历史。当那些传奇故事中的物品，真实展现在你眼前的时候，还是让人心里一阵，感慨万千。</p>
<p>第一代苹果电脑（下图），乔布斯靠这个挣到了第一桶金。</p>
<img src="/images/silicon-valley-2-d5286.png">
<h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>总体来说，硅谷的科技公司给我的感觉都是很开放，很鼓励创新，至少在各种细节上看是这么感受到的，另外华人工程师真的很多很多。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 5 日 - 10 日，我参加了 &lt;a href=&quot;http://boolan.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>硅谷之行（一）：惊喜和落差</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-1/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/03/26/silicon-valley-1/</id>
    <published>2017-03-26T12:31:58.000Z</published>
    <updated>2017-03-26T13:43:25.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><img src="/images/silicon-valley.jpg">
<p>3 月 5 日 - 10 日，我参加了 <a href="http://boolan.com/" target="_blank" rel="external">Boolan</a> 组织的硅谷旅行团，然后在硅谷渡过了难忘的 5 天时间。以上是我的游览的主要地图。我们住在旧金山机场附近，然后游览的地方主要有机场北边的旧金山市区，以及机场南边的硅谷区域。这次时间太紧张，没能自驾游览西边的一号公路。</p>
<p>这次游览对于我个人来说帮助巨大，因为我以前总是带着一种膜拜的眼光在看待硅谷发生的一切，这次亲自到硅谷参观，包括和很多以前的同事或朋友聊天，我感受到了更加真实的硅谷。这个真实的硅谷有着令人称奇的地方，但同时也有着各种问题，它让我能够用一种更加客观的心态来看待硅谷，这个全球的计算机产业中心。</p>
<p>下面我选择一些印象比较深的点来分享我的感受。</p>
<h3 id="破旧的基础设施"><a href="#破旧的基础设施" class="headerlink" title="破旧的基础设施"></a>破旧的基础设施</h3><p>第一天到了旧金山机场，我就感受到了基础设施的差距，旧金山机场的手机 4G 信号非常不稳定，我用两个手机分别使用 AT&amp;T 和 T-Mobile 的网络，速度都非常慢，有一些区域甚至显示无网络。我分析了一下，觉得是因为美国人居住得比较稀疏，手机网络要覆盖全部区域的话，不太经济。</p>
<p>所以如果你查 T-Mobile 的网络覆盖图的话（下图），你就会发现，连一号公路和优胜美地这些重要景点，T-Mobile 都是没有信号的。</p>
<img src="/images/silicon-valley-ec12a.png">
<p>接着，在从机场到酒店的路上，这条编号为 101 的公路让人感觉非常破旧。之后的游览我们多次经过这条公路，可以说这条公路对于硅谷的交通来说非常重要，但是路上却随处可以见到一些损坏待修补的路面。旧金山的地铁也很差，轨道在运行时，常常伴随着刺耳的轨道与车轮的摩擦声。</p>
<p>和一些朋友讨论了这个问题，他们觉得产生这样的原因主要有以下几点：</p>
<ol>
<li>美国政府没有钱，加上美国的基础设施建设的年代比较早，如果没有大问题，比较难以有动力修复。</li>
<li>美国的土地都在私人手里，有一些公路要扩宽或调整的话，需要从私人手里买，比较麻烦。</li>
</ol>
<p>所以硅谷的公路，地铁以及手机网络和北京比起来，那是相当逊色的。川普号称上台后会大力搞基础设施建设，如果我是美国人，我应该会挺喜欢这个政策。</p>
<h3 id="基于信用的社会体系"><a href="#基于信用的社会体系" class="headerlink" title="基于信用的社会体系"></a>基于信用的社会体系</h3><p>美国的整个社会都构建在一套信用体系上，很多规则都没有人监督，全靠自觉。</p>
<p>比如坐火车买车票，整个火车乘车区域是开放式的，火车站台上有自动售票的机器，你自己选择从哪儿坐到哪儿，然后刷卡购票。车上没有检票的列车员，如果你不买票，根本就没有人管你。下图是我们坐火车（Caltrain）时，自觉购买的单程车票。</p>
<img src="/images/silicon-valley-e1104.png">
<p>又比如停车交费，你需要自己购买停车时间，如果不买，基本上也是没有人查你的。各种游览景点的门票，买完票后你就可以自己进去参观了，同样没有检票和查票的人。公路上的十字路口，大多数也没有摄像头，你如果闯了红灯，其实也没有人管你。高速公路上的限速，实际上也是没有测速仪的，全靠自觉。</p>
<p>有些人可能会觉得是美国人道德水平很高，其实我觉得不是，我觉得美国能够构建起这样的信用体系主要原因是：美国通过提高违法成本，使得大家从经济角度认为，违法是不值得的。比如如果碰巧被发现逃票，那么这条不良信用记录将跟随你很多年。而美国的很多经济行为都是需要使用信用卡的，如果有不良的信用记录，那么信用卡的使用就会受限，会给自己的生活带来很大的麻烦。另外，高额的罚款也会让你觉得逃票不值得，比如逃一次票的罚款是逃票额的 1000 倍，你还敢逃吗？超速如果万一被警察看到，除了罚款，可能会直接坐牢。</p>
<p>当然，建立出上面的信用体系，也需要严格的执法。美国是一个法制国家，使得上面的规则最终在执行的时候不会有人走后门。</p>
<h3 id="科技中心与创新文化"><a href="#科技中心与创新文化" class="headerlink" title="科技中心与创新文化"></a>科技中心与创新文化</h3><p>行走在硅谷，还是能感受到满满的科技气息，Google 所在的山景城区域，时不时就能看到 Google 旗下的自动驾驶汽车。下图是我抓拍到的自动驾驶汽车，在我拍的时候，里面的工作人员还向我挥手致意。</p>
<img src="/images/silicon-valley-57b30.png">
<p>同行的朋友也抓到了 Uber 的自动驾驶汽车：</p>
<img src="/images/silicon-valley-3a680.png">
<p>参观硅谷的互联网公司，也能感觉到满满的鼓励创新的黑客文化。就拿街名来说，苹果的大楼前面的街名叫 Infinite Loop，嗯，这个程序员代码没写好的时候都会遇到：死循环。Facebook 前面的街名叫 1 Hacker Way。</p>
<p>Facebook 的厕所小便池前面，有一个黑客周报，会贴一些提高工作效率的小工具教程或小技巧。我那天去参观的时候，刚好介绍了一个提高 Code Review 提 Comment 的小工具，非常有用。</p>
<p>类似的细节还有挺多，能感觉到大家的想法是很开放的。我感觉这代表着一种黑客精神，就是不拘一格，以解决问题为导向，鼓励创新和开放的文化。</p>
<h3 id="移民国家文化"><a href="#移民国家文化" class="headerlink" title="移民国家文化"></a>移民国家文化</h3><p>我在硅谷的几天游玩时间中，见到了各种地方的移民，特别是打 Uber 的时候，开 Uber 的很多人都是第一代或者第二代移民。大家其实母语都不是英语，所以在交流的时候，虽然我们的英语算不上特别流利，但是当地人无法由此判断我们是不是居民。他们甚至聊天的时候会问我们是在这里上学还是工作。</p>
<p>硅谷同样有华人比较密集的区域，在旧金山还有唐人街，我和 tinyfool 在唐人街尝试用中文交流，完全没有问题。我们甚至还跑到唐人街的银行，用中文询问办国外的银行帐号的各种问题，服务员可以用流利的中文回答我们。</p>
<p>比较搞笑的是，我们在唐人街还看到了有人转让铺面，转让信息上面赫然几个中文大字「旺铺转让」让我和 tinyfool 忍俊不禁（下图）。</p>
<img src="/images/silicon-valley-55dc0.png">
<h3 id="华人工程师的就业"><a href="#华人工程师的就业" class="headerlink" title="华人工程师的就业"></a>华人工程师的就业</h3><p>硅谷科技公司里面的华人工程师非常高，说几个例子：</p>
<ol>
<li>我在 Google 的食堂和一个朋友吃饭，座位旁边也坐了3个人，开始吃饭后，我惊奇地发现他们在用中文聊天。</li>
<li>朋友带我参观 Google 的办公室，走到他的座位附近时，刚好看到两个人正在用中文讨论技术细节。</li>
<li>在 Airbnb 吃饭时，Angela 给我们说，Airbnb 的华人员工有将近一半了，可见华人工程师之多。</li>
<li>在 Facebook 和朋友合影时，随便抓了一个旁边路过的员工帮忙照相，人家直接就说：“好啊，我也是中国人”。</li>
</ol>
<p>所以有时候我想，同样华人给硅谷科技公司的贡献可能不亚于印度人，虽然印度人很多能做到很高的职位。</p>
<p>在和不少朋友沟通交流后，我觉得可以从两个角度来分享华人工程师的就业：融入度和升职空间。</p>
<p>在融入度上，我明显感受到在美国留学然后留在硅谷的同学，更加容易融入美国人民的生活，这可能是大学环境能够使得他们认识更多的外国朋友，从而形成比较好的社交圈子。而如果是工作之后移民到美国工作，由于社交圈子都集中在公司内部，加上美国人喜欢将工作和生活分得比较开，那么就很难交到足够多的、相互合得来的外国朋友了。通常工作之后的移民也会拖家带口，这会使得他们周末的时间更多是和家人度过，从而进一步减弱他们扩大社交圈的可能。不过刚刚提到，硅谷的华人非常多，所以即便你没有融入，你也可以拥有一个相当大的华人社交圈子，你也可以活得很自在。如果恰好和你工作搭档的是华人，如果你愿意的话，你可能一天都不怎么说英文。</p>
<p>在升职空间上，我能感觉到华人还是有比较明显的瓶颈。这可能都不是语言的原因，更可能是文化的原因。中国人的文化教育通常都比较偏向于让大家更加内敛，多替别人着想。而美国的文化可能更加强调自我，强调表达。华人工程师可以在一开始展示出非常扎实的技术实力，但是在更高的职位上，更多需要的是表达沟通。这方面融入度高的华人会获得更多的机会，而要完全适应美国人的文化，确实需要不少时间的努力。</p>
<h3 id="物价、消费能力、房价"><a href="#物价、消费能力、房价" class="headerlink" title="物价、消费能力、房价"></a>物价、消费能力、房价</h3><p>硅谷的物价大概是：吃一顿早餐 10$，聚餐人均 35$，打车 10 公里左右的 10$ - 20$，太远的不太敢打。</p>
<p>硅谷的房价涨得很厉害，一个位置好一些的 Single Family 在 100 万美元以上。便宜的一些 Town House，也在 70 万美元左右。</p>
<p>加州税很重，算上交的养老金，到手只剩 55%。10 万美元的年薪，每月到手 4000 多（<code>100000*0.55/12=4583</code>）。租房一个房间就得 1000 - 2000 了，其实生活成本不低。</p>
<p>一个优秀的应届毕业生，刚毕业拿硅谷 10 万美元的年薪，如果他放弃来国内，应该可以拿到 BAT 30 万人民币左右的年薪。按照国内的个税，他到手每月应该有 17000 人民币，在北京租一个房间的话，大概是 2500 。</p>
<p>如果不考虑北京超过硅谷的房价的话，在北京还是比硅谷能存一些钱😂。</p>
<h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>我很后悔自己没能早点去硅谷，见识一下这个全世界的科技中心。就像我 6 年前第一次用 Mac 时，很后悔自己没能早几年就接触这么优秀的操作系统，完美结合了 Unix 系的 Shell 和优秀的图形界面。</p>
<p>当然，如果你像我一样想省规划的时间，也可以报 <a href="http://boolan.com/" target="_blank" rel="external">Boolan</a> 提供的这种硅谷游活动，可以帮你规划好很多细节， Boolan 的李建忠将这次活动办得尽心尽力，虽然多花了一些钱，但是我觉得还是挺值的。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h3&gt;&lt;img src=&quot;/images/silicon-valley.jpg&quot;&gt;
&lt;p&gt;3 月 5 日 - 10 日，我参加了 &lt;a href=&quot;ht
    
    </summary>
    
      <category term="summary" scheme="http://blog.devtang.com/categories/summary/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何请教别人</title>
    <link href="http://blog.devtang.com/2017/03/05/how-to-get-help/"/>
    <id>http://blog.devtang.com/2017/03/05/how-to-get-help/</id>
    <published>2017-03-04T16:54:28.000Z</published>
    <updated>2017-03-04T17:56:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我多多少少在 iOS 圈子里面有一点点知名度，所以在微博、微信、公众号上找我问问题的人不少。但是，大部分的程序员都不懂得如何请教别人，其实这件事情只需要学会「换位思考」就会好很多，但是还是有人做不好。</p>
<p>这篇文章主要是写给我自己用的，以后再遇到不会提问题的人，我就贴给他这篇文章就可以了。</p>
<p>如何请教别人呢，要做到以下几点。</p>
<h2 id="合适的自我介绍"><a href="#合适的自我介绍" class="headerlink" title="合适的自我介绍"></a>合适的自我介绍</h2><p>上次有一个人在一个线下分享会后一直拉着我问问题，我一直忍着没有问他是谁，后来问了太多，我实在受不了了，我问他：你是谁呀，为什么好像和我很熟的样子？他说：哦，我是一个 iOS 开发，你没必要记住我的名字。</p>
<p>类似的情形出现过多次，还有一些人把名字故意取成很个性的，完全无法记住的 emoji 表情或者符号，也不做自我介绍，我完全无法记住这些人。</p>
<p>合适的自我介绍为什么重要呢？因为它代表着一种尊重和平等。我义务解答问题没有关系，但是我即使完全不求回报，也希望我到底帮助的是谁。这个提问者的名字，毕业学校，工作单位，以及他的问题，都会给我带来记忆。</p>
<p>这其实是基本的礼仪，看看那些著名演讲或者发布会的提问环节吧，提问者都会先自我介绍一番。</p>
<h2 id="在吗？"><a href="#在吗？" class="headerlink" title="在吗？"></a>在吗？</h2><p>「在吗」，基本上以这种方式和我打招呼的提问者，通常都是令我感受非常差的。因为这意味着：我看到了必须回答在，我回答在了之后，还必须立即响应他后续的问题。</p>
<p>同学们，现在连 QQ 都取消在线状态了，有什么事情不能用留言的方式解决呢？说白了，还不是提问者自我为中心，他们希望偷懒，连在请教别人这件事情上，他们都希望不要浪费自己的打字 —- 如果对方不在，我就可以不用打字提问题了，免得提了别人不答。</p>
<p>但是，如果你这么不尊重对方的时间，又何来让对方免费的、在线互动地和你一问一答帮助你解决你的问题？</p>
<p>凭什么？</p>
<h2 id="不会提问"><a href="#不会提问" class="headerlink" title="不会提问"></a>不会提问</h2><p>很多人都描述不清楚自己的问题，需要我来帮助他们一点点来弄清楚他到底想问什么。我举一个例子：</p>
<p>上次一个人在群里面问：有谁知道怎么更新 Mac 的 Numbers 吗？我以为他是一个 Mac 新手，于是我说：打开 Mac 的 App Store 应用，在 Updates 里面找到 Numbers，然后点 “update” 按钮。</p>
<p>结果他说：我知道，但是我为什么点了没有反应呢？我这个时候才发现，他其实是想问为什么 App Store 响应慢。于是我推荐他设置了一些加速下载的 DNS。</p>
<p>因为这个人我认识，所以我继续在帮助他。但是其实他给了我相当糟糕的体验。因为我在帮助他的时候，我在努力把解决方案说清楚，但是他懒得连问题都不想说清楚。或者，他认为只要他说「不会更新某个应用」，就表示的是 AppStore 卡顿，而不是别的意思。</p>
<h2 id="提傻问题"><a href="#提傻问题" class="headerlink" title="提傻问题"></a>提傻问题</h2><p>对于 iOS 开发者来说，向我提的最傻的两类问题是：审核问题和具体的 API 问题。</p>
<p>例如：</p>
<blockquote>
<p>唐老师，麻烦看看：<br>Your app uses public APIs in an unapproved manner, which does not comply with section 3.3.1 of the Apple Developer Program License Agreement.</p>
<p>Specifically, your app was found to use “canOpenURL:” to scan for an arbitrarily large list of apps. Use of this method for generalized app detection is not appropriate.</p>
<p>Since there is no accurate way of predicting how an API may be modified and what effects those modifications may have, Apple does not permit unapproved uses of public APIs in App Store apps.</p>
</blockquote>
<p>审核的问题大部分情况下英文的审核意见已经说得非常清楚了，我实在没有什么动力做翻译。</p>
<p>另外如果是问 iOS 开发某个特定细节 API 的使用问题，其实是没有哪个人能够对苹果的所有 API 都了解得那么清楚的，与其问我，还不如用 Google 搜索或者查文档更好。</p>
<h2 id="扔代码"><a href="#扔代码" class="headerlink" title="扔代码"></a>扔代码</h2><p>上来就扔一段代码，然后说：照着你的博客写的，为什么出问题了呢？好象我写了免费的博客，就有义务帮他找 Bug 一样。</p>
<p>当然，扔代码的还算好的，还有扔过来一个 GitHub 工程的，说：「麻烦帮忙看看」，这真的是要让我吐血。。。</p>
<h2 id="情绪方面的问题"><a href="#情绪方面的问题" class="headerlink" title="情绪方面的问题"></a>情绪方面的问题</h2><p>巧哥，我 iOS 找不到工作怎么办？</p>
<p>巧哥，我希望从 xx 方向换到 iOS 方向，你怎么看？</p>
<p>巧哥，我的老大对我很差，你说我应不应该换一份工作？</p>
<p>大部分这些问题，我其实也只能说：努力努力再努力，或者选择沉默。因为我确实也帮不上什么忙。如果需要找人安抚心情的话，找好朋友可能更适合。</p>
<h2 id="不会感谢"><a href="#不会感谢" class="headerlink" title="不会感谢"></a>不会感谢</h2><p>说句谢谢是最最基本的。</p>
<p>如果你的问题花费了别人大量的时间，例如几个小时或者一天，那么请别人吃个饭也是正常的。大家都是成年人，倒不是说要多功利，这仅是相互的尊重。</p>
<p>我现在如果有很困扰的问题要请教别人，简单几句能说清楚的，我会给别人微信留言说清楚，然后附一个 66 元的红包。简单几句说不清楚的，我会和别人约个时间当面请教，然后顺便请别人吃顿饭。外地的朋友，实在不知道如何感谢，我会说：希望以后如果需要我的时候，能够找我提供帮助。</p>
<h2 id="我的困境"><a href="#我的困境" class="headerlink" title="我的困境"></a>我的困境</h2><p>最后分享一下我的困境。</p>
<p>我每天收到几十个求助的问题，但是我精力非常有限，对于我来说时间优先级肯定是：首先完成工作上的事情、然后完成家里的事情、然后是娱乐和学习、然后是和朋友聊天交流、然后是休息，如果上面这些做完了，偶尔有精力，正好遇上了会提问，提的问题又是经过深入思考，而恰好我又知道答案，答案又恰好不会花费特别多的时间，那么我才有可能回答。</p>
<p>当然，如果是朋友的问题，我会把这个看作我处理社交关系的一件事情，那我可能就会放弃一些休息或学习时间来帮助朋友，因为或许有一天我也会需要朋友的帮助，同时朋友的成功也会给我带来开心。</p>
<p>希望这篇文章能够教会大家这个简单的「换位思考」法则。</p>
<p>谢谢。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我多多少少在 iOS 圈子里面有一点点知名度，所以在微博、微信、公众号上找我问问题的人不少。但是，大部分的程序员都不懂得如何请教别人，其实这件事情只需要学会「换位思考」就会好很多，但是还是有人做不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章主要是写给我自己用的，以后再遇到不会提问题的人，我
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
