<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: books | 唐巧的技术博客]]></title>
  <link href="http://blog.devtang.com/blog/categories/books/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.devtang.com/"/>
  <updated>2016-01-19T21:29:28+08:00</updated>
  <id>http://blog.devtang.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[唐巧]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教你阅读图书的「方法论」- 评《如何阅读一本书》]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2016/01/17/how-to-read-a-book-summary/"/>
    <updated>2016-01-17T09:58:18+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2016/01/17/how-to-read-a-book-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/how-to-read-a-book.jpg"></p>

<h3>引言</h3>

<p>最近常圳给我推荐了 <a href="http://item.jd.com/11435655.html">《如何阅读一本书》</a> 这本书。这本书最初出版于 1940 年，然后于 1970 年进行了增补改写。到现在已经面世 70 多年，在我写这篇笔记的时候，该书在京东上的 <a href="http://book.jd.com/booktop/0-0-0.html?category=3281-0-0-0-10001-1">销售排名</a> 位于社会科学销量榜第 2 名，可见该书是多么畅销。</p>

<p>在花两周读完本书之后，我最大的收获是学会了如何更加科学地阅读。在本书中，作者将阅读分为四个层次，并且逐条讲解每一个层次的阅读方法，以及需要达到的目标。本书将阅读分为如下四个层次：</p>

<ol>
<li>基础阅读</li>
<li>检视阅读</li>
<li>分析阅读</li>
<li>主题阅读</li>
</ol>


<p>我一直对这 4 个偏学术的名词记不太清，我对这四个层次的理解如下：</p>

<ol>
<li>基础阅读，是指基本的识字和认识能力，能够知道每个字和句子表面的意思。这个确实也没什么好多说的，全书第 3 章花了一共 8 页简单介绍了一下。我想这一层次的内容主要可以使得全书的理论结构更加完整。</li>
<li>检视阅读，是指的快速获得图书重要信息的能力，其实就是略读。但是本书有价值的地方在于，他提供了一套略读的方法指导，使得你能够更科学地快速获得全书的概要信息。</li>
<li>分析阅读，其实就是精读，作者对于分析阅读提出了一系列问题，让我们通过回答这些问题，来辅助我们获得书本背后作者想传达的思想。</li>
<li>主题阅读，其实就是把含有相似内容的书籍综合起来一起读，从而对目标知识产生更全面的理解。这就像我们大学时要写某个具体领域的研究论文，然后就会用一些关键词在学校图书馆或期刊上搜索，然后把这些同一领域的图书或期刊都借出来系统学习。</li>
</ol>


<p> 所以，我认为本书的牛逼之处并不在于提出了阅读的 4 个层次，即使没有本书，我们在实际生活中也会自觉的在阅读中，根据自己的需要，采用不同的层次来阅读。本书之所以受欢迎，是因为它对于每个阅读层次，都有一套具体的、可执行的操作方法，有了这套「方法论」，大家可以按步就班地来做更加科学地阅读。</p>

<p>我们常常会出现这样一个对话场景：</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p>A 说：「某某书你看过了吗？」<br/>B 回答说：「看过了，挺不错的！」<br/>A 问：「讲了什么？」<br/>B 说：「呃。。。不记得了。」</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>我想《如何阅读一本书》的价值就在于这儿吧，它让以上这种场景尽可能地避免了。我们来看看它的「方法论」到论是什么样的。</p>

<h3>检视阅读</h3>

<p>基础阅读我就不介绍了。因为基本的识字和认识能力应该是每一个成年人都应该具有的。我们直接来看看检视阅读的方法。</p>

<p>检视阅读的第一阶段：系统的略读。具体的做法如下：</p>

<ol>
<li>先看书名页，然后如果有序就先看序。</li>
<li>研究目录页。</li>
<li>如果书中附有索引，也要检阅一下。</li>
<li>读一下出版者的介绍（如果有）。</li>
<li>开始挑几个看起来跟主题息息相关的篇章来看。</li>
<li>把书打开，随意浏览，念个一两段，有时候连续读几页，但不要太多。</li>
</ol>


<p>检视阅读的第二阶段：</p>

<ol>
<li>不要在不懂的地方停下来深究（查询或思索）。</li>
<li>注意阅读速度（文中还介绍了一些速读的技巧：如避免「半出声」的阅读，用手指快速移动来控制眼睛停留时间等）。</li>
</ol>


<h3>分析阅读</h3>

<p>作者认为一个主动的阅读者，需要解决如下四个问题：</p>

<ol>
<li>这本书整体上在谈些什么？</li>
<li>作者细部说了什么，怎么说的？</li>
<li>这本书讲得是否有道理？是全部有道理，还是部分有道理？</li>
<li>这本书跟你有什么关系？</li>
</ol>


<p>为了解决以上问题，作者将分析阅读分成如下几个阶段。</p>

<p>第一阶段（解决问题 1），找出一本书在谈些什么的四个规则：</p>

<ol>
<li>依照书本的科类与主题作分类。</li>
<li>用最简短的句子说出整本书在谈些什么。</li>
<li>按照顺序或关系，列出全书的重要部分。</li>
<li>找出作者在问的问题，或作者想解决的问题。</li>
</ol>


<p>第二阶段（解决问题 2）：诊释一本书的内容规则</p>

<ol>
<li>诊释作者的关键字，与他达成共识。</li>
<li>由最重要的句子中，抓住作者的重要主旨。</li>
<li>知道作者的论述是什么，从内容中找出相关的句子，再重新架构出来。</li>
<li>确定作者已经解决了哪些问题，还有哪些是没解决的。再判断哪些是作者知道他没解决的问题。</li>
</ol>


<p>第三阶段（解决问题 3 和 4）：像是沟通知识一样地评论一本书的规则</p>

<ol>
<li><p>智慧礼节的一般规则：</p>

<ul>
<li>除非你已经完成大纲架构，也能诠释整本书了，否则不要轻易批评。</li>
<li>不要争强好胜，非辩到底不可。</li>
<li>在说出评论之前，你要能证明自己区别得出真正的知识与个人观点的不同。</li>
</ul>
</li>
<li><p>批评观点的特别标准：</p>

<ul>
<li>证明作者的知识不足。</li>
<li>证明作者的知识错误。</li>
<li>证明作者不合逻辑。</li>
<li>证明作者的分析与理由是不完整的。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>在我看来，第三阶段指出的批评观点的标准，使得人们更加容易清楚自己的立场是如何而来的。作者是这样说的：「如何你不能用相关证据显示作者是知识不足、知识有误，或不合逻辑，你就不能反对他」。很多人面对一些结论的时候，表现出强烈的反对，但是如果你发现他不能按以上标准来反对的话，就说明他并不真正在反对，只是「不喜欢」这个结论，而这只是在表达一种情绪或者偏见。我们应该尽量避免陷入情绪中，或者至少应该在陷入情绪中时，知道自己当前只是在发泄，而不是在讨论问题。</p>

<h3>主题阅读</h3>

<p>作者将主题阅读分为两个阶段。</p>

<p>第一阶段：准备：</p>

<ol>
<li>针对要研究的主题，列出书单。</li>
<li>浏览书单中的书，确定哪些与你的主题相关，并就你的主题建立起清楚的概念。</li>
</ol>


<p>第二阶段：阅读：</p>

<ol>
<li>从书单中的书中，找出与主题最相关的章节。</li>
<li>根据主题创造出一套中立的词汇，带引作者与你达成共识。</li>
<li>建立一个中立的主旨，列出一连串的问题，使大多数的作者为解读这些问题提供了他们的回答。</li>
<li>界定主要及次要的议题。然后将作者针对各个问题的不同意见整理陈列在各个议题之旁。</li>
<li>分析这些讨论。</li>
</ol>


<p>主题阅读的理想上要保持客观，当你要解读作者的某个观点时，必须从他文章中引一段话来并列。</p>

<h2>总结</h2>

<p>《如何阅读一本书》是一本用「方法论」来指导阅读行为的图书。这本书将阅读分为四个阶段，每个阶段又细分为一些具体的执行方法。使用书中介绍的方法，可以使得我们更快、更有效地获取图书中的关键信息。</p>

<p>更宽泛地说，《如何阅读一本书》培养的是一种获取有效信息的手段和习惯，不管是阅读图书，还是阅读博客、邮件以及平时讨论问题，我们都可以利用书中提到的分析阅读的方法，来获得有效的信息。另外，当涉及争论时，书提到的批评别人观点的方法也非常客观，这会使得大家的争论会更加理智。</p>

<p>本书不太好的地方在于内容太过啰嗦，如果能够将内容再精简一半，我可能会更喜欢一些。另外，将「略读」和「精读」换个名字成「检视阅读」和「分析阅读」，也让我觉得有些太夸张了一些。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《逆转》读书心得]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/08/22/reverse-book-summary/"/>
    <updated>2015-08-22T20:48:06+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/08/22/reverse-book-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/reverse-book.jpg"></p>

<blockquote><p>子贡问：“师与商也孰贤？” 子曰：“师也过，商也不及。” 曰：“然则师愈与？” 子曰：“过犹不及。”
&mdash;&mdash; 《论语·先进》</p></blockquote>

<p>最近看完了《逆转》这本书，作者是格拉德威尔（Gladwell）。这本书是来着罗辑思维的视频「强者的宿命」中推荐的。这本书的作者格拉德威尔的另外两本书相对来说名气更大，分别是《引爆点》和《异类》。</p>

<p>这三本书的写作风格类似，作者是一个非常擅长讲故事的人，所以全书都是各种故事，在故事中再加上一些作者的观点。</p>

<p>在本书中，作者的观点非常简单，拿「过犹不及」四个字就可以概括。作者认为，任何优势，如果强大到一定程度，过了那个临界点，优势就会逆转，从另外一个角度看，优势甚至变成了劣势。</p>

<p>为了证实这个观点，作者讲了很多有趣的故事，我给大家分享几个比较有意思的。</p>

<h3>改变游戏玩法的故事</h3>

<p>故事一：大卫和歌利亚的故事。大卫身材瘦小，歌利亚身材高大，但是在决斗中大卫利用自己移动快速和可以远距离投石攻击的特点，战胜了歌利亚。</p>

<p>故事二：篮球里面的全场紧逼故事。一个工程师爸爸，为了自己身材瘦小的女儿能够在篮球比赛中获胜，通过强化体能锻炼和全场紧逼策略，最终获胜。</p>

<p>以上两个是通过改变游戏玩法，来达到弱智胜强的故事。罗辑思维里面解释得比较好，即游戏规则其实很简单，但是社会里面的强者通常会在规则外面再包一层规则。比如说决斗，本来就是谁活谁胜，但是很多社会要求决斗的 “公平”，如果大卫真的和歌利亚 “公平” 的较量力量的话，那肯定是输的。</p>

<p>其实在互联网行业的人才招聘上，就出现过很多改变游戏玩法的类似故事。比如说，由于现在创业公司很多，风投的资金投入也很大，很多创业公司就利用 BAT 薪资涨幅无法快速决策的弱点，以高于 50% 的待遇来挖这些 BAT 的人。这样使得 BAT 在人才流动上相当被动，因为他们的薪酬体系造成他们无法通过快速决策来调整薪水。去年百度受此影响，年底平均发 6  ～ 12 个月的奖金，以这种变相调薪的方式，才挽留了很多等拿完年终奖就离职的人。</p>

<h3>资源越多就越好吗？</h3>

<p>故事三：小班教育的故事。美国一些地区为了提高教育质量，施行 10 人左右的小班教育，结果发现，由于在小班里面大家很难形成社会一样的兴趣相投、性格互补的小团体，而造成这些学生在社交能力上反倒变弱了。而社交上的缺失会造成一些学生更加厌学。</p>

<p>故事四：有钱人教育的故事。有钱人在家教教育上，更难让孩子感受到资源缺乏，从而无法进行有效选择和决策，也很容易产生浪费资源的现象。中国有句古话叫「富不过三代」，其实就是这个意思。</p>

<p>「富二代」因为由「富一代」亲手教育，多少还是有一些价值观念能够传递下去，但是三代之后，第四代人很难拥有第一代人挣钱不易，生活艰辛的感受，那么在教育中让他学会到选择，放弃，节俭，合作等能力都相对来说更加困难。</p>

<p>我老婆是学教育的，她也告诉我过一个故事。很多家长认为，给小孩买的玩具越多越好，但其实不是的。小孩小时候专注力的培养特别重要，如果一下子给他太多玩具，他会感觉到无所适从，无法集中玩一件玩具。</p>

<p>而专注力如果不能在小时候进行有效培养，就会影响孩子的学习。因为在学习中，孩子需要在长达几十分钟的时间内保持专注。英国牛津大学教育心理学教授也指出，那些家境优越、玩具成山的小朋友智力水平往往比玩具较少的同龄孩子的智力水平低些，详见：<a href="http://health.qq.com/a/20130425/000016.htm">这里</a>。</p>

<p>这算是我听到过的最贴近身边的，资源过多产生逆转的故事。</p>

<h3>资源越少就越差吗？</h3>

<p>书中讲到美国律师博伊斯的故事，因为从小有阅读障碍，博伊斯一直成绩平平。但是因为他的阅读障碍，所以使得他在听力上锻炼出来惊人的能力。</p>

<p>在博伊斯的经典案件中，博伊斯可以通过和对方证人的现场提问交流，从对方的语气和语速中体会到对方的紧张程度，从而对他觉得有所隐瞒的细节进行追问。这个能力实在太强大了，就相当于一台精准的人工「测谎仪」，于是博伊斯能找到对方人证的有所隐瞒的地方。</p>

<p>作者的《异类》一本书中，提到过微弱优势通过多年选拔和累积，成为巨大优势的故事。但本书的故事说明，一些巨大的「缺陷」（比如阅读障碍症），也可能使得一个人被迫在另一方面不断强化，从而形成优势。</p>

<p>我自己也想到一个例子：假如有两个演员，一个长得比较帅，一个长得比较丑，那么长得帅的演员可以做偶像派，也可以做演技派，长得丑的人只能做演技派。这样的资源不平衡，会不会使得长得丑的人更加专注于提高自己的演技水平，从而在演技上更容易成功呢？我觉得从概率上来看，应该是的。</p>

<h3>利用逆转原理的斗争</h3>

<p>书中重点讲了美国黑人领袖马丁路德金的故事，马丁路德金为了争取黑人的权益，有意识地利用各种方式来激化黑人和白人的矛盾，最终使得美国国会通过了《1964 年民权法》。这里面甚至有很多「不太光彩」的手法。在奥尔巴尼州，当地警察局长看破了马丁路德金的伎俩，采用了非常克制的方式，使得他花了 9 个月时间毫无进展。但马丁路德金换了一个州，最终在伯明翰州最科激化了矛盾。</p>

<h3>一些随想</h3>

<p>在现在这个互联网时代，作为一个技术人员，访问 Google, Github, Stackoverflow 已经成为工作必需的能力，而 Twitter 也是学习国外技术咨讯的最佳场所。但是在中国，我们总无法回避墙的存在。我们总是抱怨，抱怨，再抱怨。</p>

<p>但是，在看了《逆转》这本书后，我觉得在国家强调「互联网+」的时代，墙扮演的破坏力越大，越只会加速它的死亡。因为封锁过于严重，就会极大地影响人们的工作，生活以及商业上的创新和公平竞争。这一切都是对国家利益不利的。所以我反而希望大局域网早日建成，因为它建成的那一天，就是它灭亡的那一天。</p>

<h3>总结</h3>

<p>如果要说《逆转》这本书教会了我什么，我觉得就是要用辩证地角度看待事情，思考的角度越多，就越容易还原事情的真相。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《异类》读书心得]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/08/02/the-story-of-success-book-summary/"/>
    <updated>2015-08-02T23:13:21+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/08/02/the-story-of-success-book-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/the-story-of-success-book.jpg"></p>

<p>最近读完了<a href="http://item.jd.com/11432501.html">《异类》</a>这本书，作者是格拉德威尔（Gladwell）。这是一本很薄的书，内容也多是以讲故事的方式，所以读起来会非常轻松畅快。</p>

<p>这是一本讲成功的书，以前我们都认为成功都是靠天赋 + 努力。而这本书告诉我们，成功的因素远远不止这些。还有一些很重要的成功因素被我们忽略了。</p>

<p>除了个人的天赋和努力外，成功的因素还包括：</p>

<ul>
<li>社会环境（选拔规则）</li>
<li>家庭环境（家教方式）</li>
<li>时代环境（时间窗口带来的机会）</li>
<li>民族性格特征（文化传承）</li>
<li>运气（机遇）</li>
</ul>


<p>下面，我们来分别看看这些成功的因素。</p>

<h2>天赋和努力</h2>

<p>我们先说说天赋和努力吧。</p>

<p>在天赋方面，作者认为，智商超过 120 之后，差别就不大了。书中说道：</p>

<blockquote><p>智商与成功只在一定程度上相互关联，一旦某人的智商超过 120 分，此时更高的智商并不意味着同比转化成更多的现实优势。</p></blockquote>

<p>书中以特曼的天才儿童研究作为故事，讲述了特曼从 25 万个学生中，选出了 1470 名智商在 140～200 的儿童，然后跟踪记录这些高智商儿童的受教育的经历、婚姻、病例、心理健康表、每一次的提拔或者跳槽。</p>

<p>最终特曼发现，这些儿童的成就和智商并没有那么大的关系。</p>

<p>在努力方面，10000 小时定理还是再次出现，不管天赋多么高的人，都是经过 10000 小时的训练，才成为专家的。不管是钢琴家（书中以 6 岁就开始作曲的莫扎特为例），还是程序员（书中以 Java 语言的作者乔伊和微软的创始人比尔盖茨为例），他们都是由于环境的优势，早早地完成了 10000 小时训练，才成为人们眼中的天才的。</p>

<p>不知道大家算过没有，每天坚持 10 小时，10000 小时大概需要 3 年的时间。所以如果你想成为某个行业的专家（比如 iOS 开发），其实挺简单，每天坚持在这个领域练习 10 小时，那么 3 年之后你应该就可以做到。</p>

<p>当然，这是周末不休息的情况下，如果考虑周末休息，那么应该需要 5 年时间了。</p>

<h2>社会环境对成功的影响</h2>

<p>书中以加拿大冰球队队员大多集中在 1 月份作为例子，指出这些球员被选出来，除了他们的天赋以外，更重要的是他们出生在 1、2 月份。因为加拿大的选拔规则：</p>

<blockquote><p>加拿大冰球队按年龄分组所依据的分界线是 1 月 1 日，即从 1 月 1 日到当年 12 月 31 日之间出生的球员将会被分在同一组。也就是说，一个 1 月 1 日出生的选手，是在跟许多年纪比他小的队友争夺晋级权。</p>

<p>而年龄大几个月而显现的微弱优势，会在孩子的成长过程中不断积累，最终引导孩子走向成功或不成功，自信或不自信的轨道中，其影响会延伸许多年。</p>

<p>社会学家罗伯特·默顿援引《新约·马太福音》，把这种现象叫作 “马太效应”。“凡是有的，还要加给他，叫他有余；没有的，连他所有的，也要夺过来。” 成功者，换句话说，就是获得这些特殊机遇的人，他们因此最终取得了更大的进步。</p></blockquote>

<p>马太效应使得我们小时候的一些优势，可以慢慢被积累放大，最终成为巨大的优势。</p>

<p>所以有一些家长为了小孩早点上学而改年龄，这样其实是不对的，因为这会造成这个小孩一直在早期处于竞争的劣势，从而丧失一些被选拔机会。</p>

<h2>家庭教育对成功的影响</h2>

<p>通过对比中产阶级和低收入家庭对于教育的不同方式。作者指出中产阶级的「协同教育」（concerted cultivation）对孩子的发展更为有利。书中写道：</p>

<blockquote><p>协同教育倾向于 “发掘孩子的天分，培养孩子的主动性和技能”。作为对照，低收入家庭对孩子的教育策略为 “自然成长”（accomplishment of natural growth）。这些家长只把抚养子女成人看作自己的责任，而把孩子的成长与发展看作孩子自己的事儿。</p></blockquote>

<p>其实简单来说，协同教育培养的就是孩子的情商。通过引导，家庭教育可以让孩子找到自己的兴趣，沟通，与人良好相处，自我表达等能力。</p>

<p>但是书中也说到，两种教育方式也存在争议，因为 “自然成长” 的学生自主性更好。</p>

<p>拿我个人来说，我其实从小到大就是被 “散养” 的那一类。就我感觉，被 “散养” 的学生如果能够有较强的自主性，然后有机会通过别的方式来自我提高，那么自主性会成为 “自然成长” 的学生的相当大的优势。</p>

<h2>时代环境对成功的影响</h2>

<p>时间环境如果合适，就会给你一份特别好的工作机会。盖茨出生于 1955 年，乔布斯出生于 1955 年，施密特出生于 1955 年，大家看出来了吧？</p>

<p>另外，作者指出了一份好的工作应该具备的属性：自主性、复合性、付出与回报的关联性。</p>

<blockquote><p>能赚多少钱并不是使我们快乐的最终源泉，使我们快乐的源泉是这份工作在多大程度上能让我们实现自我。</p></blockquote>

<p>我的理解是：</p>

<ul>
<li>自主性使得我们需要发挥自己的创新和思考。</li>
<li>复合性使得我们的工作并不单调。</li>
<li>付出与回报的关联性使得我们的任何努力都可以得到正向激励，从而强化我们的努力行为。</li>
</ul>


<h2>民族性格特征对成功的影响</h2>

<p>作者例举了：</p>

<ul>
<li>游牧民族因为害怕牲口被偷，所以产生了好斗的性情：他们必须通过自己的言行表明自己不是弱者。</li>
<li>大韩航空的多次空难原因与民族性格的关系：韩国社会有严格的等级文化。</li>
<li>亚洲人受惠于稻田文化，以及中国人对数字的发音，对数学能力的影响。</li>
<li>个人主义与集体主义的特点。</li>
</ul>


<p>知道自己传承的民族性格优点和缺点，就可以更容易理解别人的成功。</p>

<h2>运气（机遇）对成功的影响</h2>

<p>总会有各种非常随机的事情，他们虽然看似微小，产生的结果却像蝴蝶效应一样巨大。</p>

<p>我毕业时本来打算去 IBM 的，因为一个朋友的一句 “过来看看吧”，而选择去有道面试 “玩一玩”。结果我从传统的软件行业，转到了互联网行业，现在更进一步，在移动互联网行业发展。如果没有那个朋友在 QQ 上的那句调侃的话，我完全无法想像我现在的生活。</p>

<p>生活中总是有各种各样的不确定性，让我们对未来充满着憧憬，或许这就是生命的有趣之处吧。</p>

<p>这是一本好书，推荐大家阅读～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《成为技术领导者》读书心得]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/08/01/become-a-tech-leader-summary/"/>
    <updated>2015-08-01T12:23:32+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/08/01/become-a-tech-leader-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/become-a-tech-leader-book.jpg"></p>

<p>最近看完了温伯格的 <a href="http://item.jd.com/11706334.html">《成为技术领导者》</a>，本书英文名叫《Becoming A Technical Leader》。这是一本看起来很快，但是理解起来很慢的书，害怕自己看完书后过一段时间就忘了，于是我还是花时间整理了我阅读时的笔记和摘要。</p>

<p>图书一共有 24 个章节，分成 5 大部分。有一些章节完全以讲故事的方式展开，另外有一些章节又是以罗列知识点的方式展开讨论。全书结构如下：</p>

<ul>
<li>第一大部分：定义。算是总体概括，介绍了领导力的定义以及领导方式模型等内容。</li>
<li>第二大部分：创新。领导方式模型之一。</li>
<li>第三大部分：激励。领导方式模型之一。</li>
<li>第四大部分：组织。领导方式模型之一。</li>
<li>第五大部分：转变。</li>
</ul>


<p>在分享我的流水帐似的笔记之前，先说说给我印象最深的几个书中的观点吧。</p>

<h3>观点一：领导力究竟是什么？</h3>

<blockquote><p>所谓领导力，就是创造这样一个环境，每个人都能在其中发挥出更多的能力。</p></blockquote>

<p>所以领导力应该注重过程管理而不是管理人，在过程中帮助大家发挥更大的能力。书中打了一个比方，就像园丁培育种子那样，不是揠苗助长，而是催生种子自身的力量。</p>

<p>领导力就是催生他人身上的创造力和生产力。这对于技术领域的工作更适用，因为在技术团队中，大家的工作量不好衡量，工作细节需要创造力和努力。</p>

<p>从某种意义上说，技术人员转型做领导，在方面应该是偏弱的，因为创造环境是需要更多的与环境交互，而技术人员更多擅长的是与计算机交互。与环境交互所需要的技能和与计算机交互所需要的技能是完全不一样的。</p>

<p>所以，对于技术人员来说，成为技术领导的道路并不容易。</p>

<h3>观点二：实践</h3>

<p>作者指出对于管理来说，其实是实践大于理论的，所以作者在「学习成为组织者」一章中，首先就提出了实践，并且指出：组织人的很多理论「表面上看」是相互矛盾的，所以需要实践的指导，才能理解其特定环境下的意义。对于一些当前不是领导的人，作者列出了一些实践的方式，例如：职业协会，社团等。</p>

<p>光实践不行，还需要思考，观察和试验就是思考的具体方式。观察是说发现社交环境里面的一些「秘密」或规律。试验是说想一些办法来验证自己的假设。</p>

<p>作者举了一个例子，比如观察大家在开会时坐的位置，出游的时候让孩子收拾行李，观察孩子的行为方式。</p>

<p>通过观察和试验，可以让自己形成分析和思考的习惯，另一方面，我感觉这也是培养好奇心的方式。</p>

<h3>观点三：写日记</h3>

<p>本书的译者余晟在序言中用「身份证掉了怎么办？捡起来。」来比喻写日记。简单来说，在确定一些事情怎么做之后，简单的重复和坚持就能收获效果。很多事情没有技巧，只有 10000 小时的规律，你坚持在某项事情上投入时间，就能够获得相应的收获。</p>

<p>总结出来就是 4 个字：切忌浮躁！</p>

<h3>观点四：一些常识</h3>

<p>我在工作中积累了一些「常识」，在本书中得到了更一步的确认，这些常识包括：</p>

<ul>
<li>因为具体的 Coding 工作做得少了，做技术领导肯定会影响自己的编程实践能力。</li>
<li>不要做那些已经分配给别人的任务，即便必须让手下人犯错误。</li>
<li>不能因为害怕犯错或丢脸就不尝试心中想做的事情。</li>
<li>讨论问题的时候需要就事论事，不能为了争论赢而争，也不能带有个人情绪。</li>
</ul>


<p>这是一本不错的书，推荐大家阅读。</p>

<h2>读书摘要和总结</h2>

<p>以下是详细的每一章的摘要和总结。总结中加入了我自己的思考，不一定正确，仅供参考。</p>

<h3>第一部分：定义</h3>

<h4>第一章 领导力究竟是什么</h4>

<p>定义了领导力。</p>

<p>所谓领导力，就是创造这样一个环境，每个人都能在其中发挥出更多的能力。</p>

<p>所以领导力应该注重过程管理而不是管理人，在过程中帮助大家发挥更大的能力。书中打了一个比方，就像园丁培育种子那样，不是揠苗助长，而是催生种子自身的力量。</p>

<p>领导力就是催生他人身上的创造力和生产力。这对于技术领域的工作更适用，因为在技术团队中，大家的工作量不好衡量，工作细节需要创造力和努力。</p>

<h4>第二章 领导方式模型</h4>

<p>介绍了领导方式模型 MOI。</p>

<p>讲了故事，从学弹玻璃球，说明即使合理的指导也不一定有用。因为人们需要克服自己性格的缺陷。</p>

<p>领导力 MOI 模型：</p>

<ul>
<li>M &ndash; 激励 (motivation)：奖品或是磨难</li>
<li>O &ndash; 组织 (organization)：组织结构</li>
<li>I &ndash; 头脑或创新 (ideas, innovation)</li>
</ul>


<h4>第三章 解决问题的方式</h4>

<p>介绍了解决问题的方式，分三个方面：</p>

<ul>
<li>理解问题</li>
<li>管理思维</li>
<li>保证质量</li>
</ul>


<p>理解问题：</p>

<ul>
<li>细心阅读规范</li>
<li>鼓励成员认真阅读规范</li>
<li>解决分歧时，要回到最初的问题</li>
<li>从客户处获得规范清晰的定义和额外信息</li>
<li>工作进行一段时间之后，能更好理解某些需求的意义时，再回头看看规范。</li>
</ul>


<p>这个其实就是产品里面讲的了解真实的、原始数据，基于原始数据做决策。</p>

<p>管理思维</p>

<p>这一点更多是想关于想法的交流，作者提出：
 * 要为了团队，敢于放弃自己原本坚持的想法
 * 不要为了自负而坚持自己的想法
 * 如果别人没有充分理解自己的想法理由，则应该坚持表达。
 * 明确批评想法而不是批评人
 * 考虑想法实施的时间成本
 * 根据形势变化，要学会重新考虑以前考虑过的想法</p>

<p>这一点有一些涉及开会时的交流技巧，有一些涉及工作内容管理。</p>

<p>保证质量</p>

<p>作者提出了一些办法，包括进展中测试质量，观察进展速度，动态评估速度等。</p>

<h4>第 4 章 领导的成长</h4>

<p>首先介绍了领导力的成长是阶段性的，刚开始成长很快，然后进入一段平滑期，然后又快速成长。整体是一个阶梯的方式在上升。</p>

<p>似乎本章就只讲了这个。</p>

<h4>第 5 章 我做不到，因为。。。</h4>

<p>指出了一些借口，比如：</p>

<p>我不是领导。作者指出领导力和领导是两个概念。
我的技术会退步。这个我感同身受呀！文章似乎没有给出答案。只是说这是一个 “艰难的选择”。</p>

<h3>第二部分 创新</h3>

<h4>第 6 章 创新的三大障碍</h4>

<p>本章如题，讲了三个障碍：</p>

<ol>
<li>不能从旁观者的角度看待自己。学会观察自己和别人是一个好办法。也可以让别人来观察自己，给自己找问题。</li>
<li>没问题综合症。其实就是需要倾听，了解对方真正想表达的内容。要点：不打断别人，了解清楚对方的需求，不着急下结论或提供解决方案。</li>
<li>看不见其他办法，以为方法只有一个。</li>
</ol>


<p>感觉作者有点绕，转化一下，就是：自省，倾听，开放。</p>

<h4>第 7 章 加深自我了解的工具</h4>

<p>每天花 5 分钟写日记。</p>

<h4>第 8 章 提升创新能力</h4>

<p>别害怕犯错，偷窃（别人的想法）</p>

<h4>第 9 章 眼光</h4>

<p>其实是讲的看问题的角度。以及通过良好的角度看待问题，从而实现的自我的思想控制。</p>

<h3>第三部分：激励</h3>

<h4>第 10 章 激励他人的第一大障碍</h4>

<p>这章主要讲交流上容易产生的误解。简单来说，表达沟通要清晰，避免产生误解。
如果产生了误解，也应该想办法控制自己的情绪。</p>

<h4>第 11 章 激励他人的第二大障碍</h4>

<p>里面通过讲故事，提了很多经验，包括：</p>

<ol>
<li>关系到生存问题时，必须把人放在第一位，别无选择。</li>
<li>如果不是高度技术化的工作，领导就可以通过威慑来领导，而不需要太强的能力。</li>
<li>有强大技术背景的人可以把任何任务都转化为技术任务，以逃避他们不想做的事情。（即本来沟通说一句话的事情就可以避免很多开发的活，却不能主动沟通）</li>
<li>不关心人的领导没有可以领导的人，除非手下人别无选择。</li>
<li>如果你不能提供什么实质的内容，却假装有内容，那么无论你多么关心别人，都不会吸引他们。</li>
<li>面向任务的领导往往都高估了自己的成就。</li>
<li>我们所做的工作，几乎无一真正重要到必须牺牲执行者的未来。</li>
<li>如果任务很复杂，就没有哪位领导能够保证不会「百密一疏」。</li>
<li>要成为成功的领导，就不能对人性有细毫抑制。</li>
<li> 如果你是领导，以平常心对待他人就是你的任务， 在此之外，没有其他值得完成的任务。</li>
</ol>


<h4>第 12 章 帮助其他人会发生的问题</h4>

<p>在帮助的时候明确信息，避免让对方产生误解。</p>

<h4>第 13 章 学会激励他人</h4>

<p>始终真诚（无论你是否刻意），来自《人性的弱点》卡耐基的书。</p>

<h4>第 14 章 力量从何处来</h4>

<p>这部分首先讲了关系的力量和技术的力量。</p>

<p>然后，作者似图说明，不应该当想着力量，这里的力量似乎是指一个人的权力或影响力。而应该寻求自己真正应该追求的东西，比如团队的表现，大家是否工作舒服。</p>

<p>本章最后的一些问题比较有意思：</p>

<ul>
<li>如果你中了五百万彩票，你要做什么？没有钱的时候，是什么阻止你做这些事情？</li>
<li>你现在想要掌握什么力量？如果你放弃了，最坏结果是什么？最好结果是什么？</li>
</ul>


<h4>第 15 章 力量、缺陷与一致</h4>

<p>简单来说，就是要保证自己真正的真诚，一致。如果做得不好，就应该努力改变自己。</p>

<h3>第四部分 组织</h3>

<h4>第 16 章 培养组织力</h4>

<p>从头到尾讲了一个力量转换的故事，其实是说了解清楚自己的筹码，用自己筹码投资更有价值的事情，那些可以提升自己能力的事情。</p>

<p>作为领导，更需要注意用自己的力量为团队成员谋福利，包括成长的机会和更舒服的工作环境。</p>

<h4>第 17 章 团队有效的组织形式</h4>

<p>主要介绍了几种组织的决策形式，并且讨论了各自的优缺点。这些组织形式包括：</p>

<ul>
<li>独立解决</li>
<li>投票</li>
<li>强势领导（其实就是领导说了算）</li>
<li>一致意见（大家在充分沟通信息的情况下，共同参与决策）</li>
</ul>


<p>结论是没有什么必然最好的组织形式。</p>

<p>如果讨论的时间充分的话，一致性决策应该是比较好的决策方式。但是并不是所有事情都可以通过一致性意见来决策，比如讨论时间不足以大家达成一致，信息交流不够充分，大家由于知识背景或经验的原因造成观点不一致。</p>

<p>一个解决问题的组织，他的功能应该是创造一个环境，让大家：</p>

<ul>
<li>理解问题</li>
<li>管理思维</li>
<li>保证质量</li>
</ul>


<h4>第 18 章 有效组织的障碍</h4>

<p>作者列出了以下障碍：</p>

<ul>
<li>抓大目标，英文原文是 Playing big games，我的理解是简单的下命令，而不关注事情的细节，难点，以及执行者的特点，沟通推进的步骤等。简单来说，就是那种只享受着下命令的爽快，却不关注把事情搞定背后需要的整个过程的细节的人。</li>
<li>把人当机器，例如搞过多的标准和流程，以为这些规则就可以让事情做成。</li>
<li>亲自动手，这个是技术人员升到管理人员常常经历的一个时期，刚开始什么都想亲自做，但是领导的职责不是解决单个问题，而是创造一个环境，让许多问题都可以在其中解决。</li>
<li>奖励低效组织，组织不是要解决问题，而是要避免问题。如果都看见明显的危机了，说明之前的规划就有问题了。这一条说起来容易做起来难，比如安全问题，都是遇到了这方面的问题再解决，如果在要问题出现之前就避免，公司领导会不会觉得安全部门没什么用处？</li>
</ul>


<p>解决问题的领导的全部目标就是：创造一个环境，其中每个人都能解决问题，做出决策，再执行这些决策。</p>

<h4>第 19 章 学习成为组织者</h4>

<h5>实践</h5>

<p>这方面其实是实践大于理论的，所以本章作者首先就提出了实践，并且指出：组织人的很多理论「表面上看」是相互矛盾的，所以需要实践的指导，才能理解其特定环境下的意义。</p>

<p>对于一些当前不是领导的人，作者列出了一些实践的方式，例如：职业协会，社团等。</p>

<h5>观察与试验</h5>

<p>光做不行，还需要思考，观察和试验就是思考的具体方式。观察是说发现社交环境里面的一些「秘密」或规律。试验是说想一些办法来验证自己的假设。</p>

<p>作者举了一个例子，比如观察大家在开会时坐的位置，出游的时候让孩子收拾行李。</p>

<p>通过观察和试验，可以让自己形成分析和思考的习惯，另一方面，我感觉这也是一种好奇心的方式。</p>

<h5>寻找差异：他们在尽力做到最好</h5>

<p>作者介绍说其实组织的每一个人都在尽力做到最好，组织的组织行式或问题，也可能是在历史中为了解决某一个特定环境下的问题而遗留下来的。</p>

<p>所以，「理解」现有组织存在的原理是第一步，在理解之后，才可以做改进。</p>

<h5>找出接错的电线</h5>

<p>上一节说老的团队，这一节说新的团队问题一般是理解错误造成的。</p>

<h5>为差异正名</h5>

<p>本节是说每个人都有自己的性格特点。差异是正常的，合理的。比如在信息方面，有人用直觉来获得信息，有人用数据来获得信息。</p>

<p>文中推荐了 Myers-Briggs 模型，以及《Please Understand me》。但未展开介绍模型和书的内容。</p>

<h5>把自己当做团队的模型</h5>

<p>再一次提到 Myers-Briggs 模型，指出内向的人依靠内部知识来充实自己，向外的人依赖外部资源（可能就是交流吧）来充实自己。</p>

<h5>成功后仍要改变</h5>

<p>一旦建立了有影响力的团队，自己的任何调整会团队的影响都是巨大的，需要更慎重。</p>

<h3>第五部分：转变</h3>

<h4>第 20 章 领导要面对的考核</h4>

<p>通过一个老师上课的故事，来介绍老师是如何面对挑战的。</p>

<p>另外故事中讨论了关于评分的问题，这个和企业中的 KPI 类似，是一个不太好搞的事情，作者介绍了两个观点：</p>

<ol>
<li>首先大家需要建立信任。</li>
<li>自己要相信这套规则。</li>
</ol>


<h4>第 21 章 通过自己的领导力考验</h4>

<p>其实就是不断自省，找自己做得还不够好的地方。保持学习的饥渴，永不满足现状。</p>

<h4>第 22 章 个人转变计划</h4>

<p>介绍了一些可以提高自己的办法，类似于流行的「逃离舒适区」的概念。就是找一些新鲜的事情，仔细观察，从中尝试看看有没有什么收获。</p>

<h4>第 23 章 时间从哪里来</h4>

<p>介绍了一些做事技巧：</p>

<h5>不要重复你已经布置下去的任务。</h5>

<p>这一点常圳也提到过。如果一件事情你自己已经做得非常熟练了，那么就交给别人来做。这样的好处是：你可以指导新人，新人也可以从中得到锻炼。</p>

<p>不过这样牺牲的是这件事情本身的完成时间，在指导阶段，你自己直接做花的时间，肯定比让新人做 + 你进行指导的时间少。</p>

<p>但是长远看来，这样的方式对组织和个人都是有利的，所以还是应该尝试。</p>

<h5>不要争论技术细节来证明你的技术优势</h5>

<p>如果你还需要争论技术细节，就说明你的技术声望还没有建立。所以不要试图通过争论来证明你的技术优势，而是应该通过建立自己的技术声望，来避免在技术细节上进行长时间的争论。</p>

<h5>自己区分事情的主次，不要靠危机来安排你的行为</h5>

<p>想起了《道德经》里面的经典段落：悠兮，其贵言。功成事遂，百姓皆谓 “我自然”。</p>

<p>好的领导应该避免危机，但是在没有危机的情况下，领导和大家可能都会觉得 “这个人没事干，没什么用 “。</p>

<p>本章小节：</p>

<ul>
<li>不要做那些已经分配给别人的任务，即便必须让手下人犯错误</li>
<li>不要操心细节</li>
<li>不要浪费时间证明自己的全知全能</li>
<li>不要浪费时间争论</li>
<li>关注自己无事可做的时候在做什么</li>
<li>分享阅读成果</li>
<li>充分利用机会进行交流</li>
<li>倾听他人已经学到的知识</li>
</ul>


<h4>第 24 章 支持从哪里来</h4>

<p>本章主要介绍大家要学会利用自己的社交网络来构建自己的「支持系统」，这包括：</p>

<ul>
<li>自己的技术圈子，需要时可以咨询他们。</li>
<li>批评者，可以指出自己的问题。</li>
<li>可以倾述的朋友，或者可以维持自己开心的事情。</li>
</ul>


<h4>后记</h4>

<p>后记中讲了两个故事，还挺有意思。</p>

<p>第一个故事是作者的护士为了戒除他住院手术时产生的止痛针（吗啡）的瘾，直接强制拒绝他的要求。</p>

<p>第二个故事是作者的 IBM 领导，在他提出想做管理的时候，他的上司并不是拒绝，而是让他尝试列出他当前做管理的优点和缺点。作者通过这种方式达到了自省的目的，发现自己当前并不适合做管理，从而暂时放弃了要求。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《从 0 到 1 》读书笔记]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/04/04/from-0-to-1-book-summary/"/>
    <updated>2015-04-04T15:22:41+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/04/04/from-0-to-1-book-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/from-zero-to-one-book.jpg"></p>

<p>我每天坐地铁上班和下班，在路上的时间加起来有1个半小时。但有一个好处是：在地铁上，你除了看书也没什么事情可干。于是，最近看完了<a href="http://book.douban.com/subject/26297606/">《从 0 到 1》</a>。这本书的作者是：彼得·蒂尔（Peter Thiel，PayPal的联合创始人，Facebook的第一位外部投资者）。</p>

<p>不过《从 0 到 1》讲了太多，不得不整理一下，为了方便梳理，我把每一章的核心思想先总结下来，分享给大家。</p>

<h2>第一章 未来的挑战</h2>

<blockquote><p>每当我面试应聘者时，都会问这样一个问题：“有没有在什么重要问题上你与其他人有不同看法 ?”</p></blockquote>

<p>作者用以上内容开头，表达出未来创业的核心是，找到你与大多数人看法不同的地方。反主流的观点使得你的创业有可能成功，因为：</p>

<ol>
<li>因为反主流，你不会遇到大量同质化的竞争对手，或者大企业切入。</li>
<li>一旦你的观点在未来得到印证，那么你利用时间窗口建立的先发优势就可能成为你的竞争壁垒。</li>
</ol>


<p>另外书中也在序言中提到：</p>

<blockquote><p>成功人士总能在意想不到的地方发现价值，他们遵循的是基本原则，而非秘籍。</p></blockquote>

<p>所以反主流的观点的产生并不是特意 “与众不同”，不是 “为了差异化而差异化”，而是用基本的、科学的方法来进行分析论证，以及用精益创业的方法进行迭代。</p>

<p>用科学的方法寻找 “反主流” 的观点和商业机会 &mdash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第二章 像 1999 年那样狂欢</h2>

<blockquote><p>尼采曾在精神 错乱前写道：“个人发生精神错乱很少见，但对群体、政党、国家、时代而言，精神错乱却很普遍。” 如果你能识别出那些精神错乱的大众观点，你就能看到这些观点后隐藏的与之对立的反主流的事实。</p></blockquote>

<p>作者从 1999 年互联网泡沫谈起，介绍了 “主流观点” 的不停改变。而在这些 “主流观点” 中，很多相对立的做事方法看起来都非常合理。例如对于创业公司来说：</p>

<p>作者提到当前创业中主导的商业思想是：</p>

<ol>
<li>逐渐超前：不能沉溺在宏大的愿景中，否则会使泡沫膨胀。</li>
<li>保持精简和灵活性：你应该做些尝试，反复实践，把创业当成未知的实验。</li>
<li>改进竞争方式：不要贸然创造一个新市场。</li>
<li>专注于产品，而非销量：唯一持久的增长是病毒式增长。</li>
</ol>


<p>但其中的对立面其实也很有道理：</p>

<ol>
<li>大胆尝试胜过平庸保守。</li>
<li>坏计划也好过没有计划。</li>
<li>竞争性市场对收益有负面影响。</li>
<li>营销和产品同样重要。</li>
</ol>


<p>所以，作者最后提到，其实没有什么 “法则”，以下是作者的总结。</p>

<blockquote><p>要想建立新一代企业，我们必须扔掉之前陈旧的法则。但这并非意味着那些法则的对立面就一定是正确的：因为就算你有心逃脱，大众洪流也会裹挟着你向前。</p>

<p>相反，要问自己：你对企业的认识有多少基于对以往过错的错误反应形成的？最反主流的行动不是抵制潮流，而是在潮流中，不丢弃自己的独立思考。</p></blockquote>

<p>独立思考，不随大众，也不刻意抵制潮流 &mdash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第三章 所有成功的企业都是不同的</h2>

<p>作者在本章中介绍了经济学的两个概念：一是完全竞争，二是垄断。他用航空公司和 Google 分别作为这两个概念的示例。前者由于竞争充分，市场上每一家公司都挣得少，后者由于垄断，可以维持非常高的利润率。</p>

<p>本章还介绍了一些技巧来让事实垄断的公司来隐藏事实，以逃避相关的法律监管，相信我们大部分人都还用不到这些。</p>

<p>本章还介绍了一个 “反主流” 的观点，即垄断对消费者是有害还是有利的？作者认为是有利的，因为：</p>

<blockquote><p>在商界，钱就是一切，或至少是非常重要。垄断者除了想着赚钱外还有余力想其他事情，而非垄断者就不行。在完全竞争中，企业着眼于短期利益，不可能对未来进行长期规划。要想将企业从每日的生存竞赛中解脱出来唯一的方法就是：获取垄断利润。</p></blockquote>

<p>另外，作者也在书中解释了 “垄断有害” 这种大众观点是如何形成的。最后作者总结到：</p>

<blockquote><p>成功的企业成功的原因都不同：每个垄断企业都要解决一个独一无二的问题。而失败的企业失败的原因却相同：它们都没有成功避免竞争。</p></blockquote>

<p>努力形成垄断 &mdash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第四章 竞争意识</h2>

<p>本章讲了很多故事，最终想表达的都是竞争使竞争双方都失败了。因为：</p>

<ol>
<li>竞争使我们过分重视过去的机会，一味重复过去的模式。</li>
<li>竞争使人出现幻觉，徒劳去抓一些并不存在的 “机会”。</li>
<li>竞争还让人分心，专心于怎么打败对手，而不是找到更好的发展方向。</li>
</ol>


<p>但是很多时候确实竞争不可避免，所以作者说：</p>

<blockquote><p>如果你能看出竞争不能带来价值的提升，而是充满破坏力，那你就比大多数人要理智。</p></blockquote>

<p>保持清醒的竞争 &mdash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第五章 后发优势</h2>

<p>本章首先用 Twitter, Linkin, Pay Pal 举例，指出科技公司在商业上的通常模式，即先烧钱把规模做大，然后再进行收入上的尝试。但也指出 Zynga 和 Groupon 却是这方面的反例。所以核心的问题是：你必须认真思考公司的本质特征。</p>

<p>接着作者介绍了他认为垄断公司的特征：</p>

<ol>
<li>专利技术：专利技术在某些方面必须比它最相近的替代品好上 10 倍才能拥有真正的垄断优势。如果你能做到 10 倍好，你就可以避开竞争。</li>
<li>网络效应：网络效应使一项产品随着越来越多的人使用变得更加有用。社交一类产品的高估值，都是因为它们具有网络效应。在中国，微信、陌陌、以及创业公司 <a href="http://36kr.com/p/217934.html">Nice</a> 都是这一类典型的代表。</li>
<li>规模经济：随着用户量增加，产品的边际成本趋近于零。几乎所有的移动互联网公司都是这样。但小米这类做硬件的公司除外。</li>
<li>品牌优势：品牌是把双刃剑。做得好可以形成竞争优势，但没有只靠品牌发展的科技公司。另外品牌上走下滑路之后，要扭转也是很难的。</li>
</ol>


<p>接着作者介绍了建立垄断企业的方法：</p>

<ol>
<li>占领小市场：在一个小的市场里占主导地位比在大的市场里要容易得多。</li>
<li>扩大规模：最成功的公司会先在一个特定的利基市场里占据主导，然后扩展到相邻市场。</li>
<li>不要搞破坏：如果你准备扩张到相邻市场，不要 “破坏”, 要尽可能地躲开竞争。不过该观点可参考，不可照搬。例如在中国，就有 360 这样的通过 “破坏” 性创新来成功的企业。</li>
</ol>


<h2>第六章 成功不是中彩票</h2>

<p>本章在介绍了各种社会现象后，对精益提出了质疑：</p>

<blockquote><p>成为企业家的人被告知在商界所有事情的发生都不可预料：我们应该做的就是倾听顾客的需要, 创造 “最基本的可用产品”, 然后反复修正, 最后走向成功。</p>

<p>但是精益是一种方法，而不是目标。对已经存在的事物做出 小的改变可能让你达到局部市场最大化的成绩，但是不能帮助你 取得全球市场的最大化。</p>

<p>但是没有大胆计划的进化不会使你实现从 0 到 1 的跨越。</p></blockquote>

<p>所以作者指出，长期规划还是最重要的事情。</p>

<blockquote><p>忘掉 “基本的可用产品” 吧——自从他在 1976 年创立了苹果之后，乔布斯就意识到只有对未来精确地规划，才可以改变整个世界，而非倾听焦点团体的意见或是复制其他人的成功。</p></blockquote>

<p>但是比较麻烦的是：“长期规划在我们未来不明的追求短期利益的世界里经常被低估。” 这里拿拉手网和美团网举例再好不过了，在所有团购网站都是疯狂烧钱的时候，王兴却能够冷静下来，做长期的规划，做更有效率的推广以及留钱过冬。最终这场竞争的成功者不是烧钱烧得最快的，而是美团这样有长期规划的公司。</p>

<p>要做精益创业，但更需要有长期规划。精益创业就像把事情从 1 做到 100，而长期规划是做从 0 到 1 的跨越。&mdash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第七章 向钱看</h2>

<p>本章介绍了很多有意思的事实。以下是摘抄的部分内容：</p>

<blockquote><p>“撒网式投资，然后祈祷” 这种方法通常会全盘皆输。这是因为风险投资的回报并不遵循正态分布，而是遵循幂次法则：一小部分公司完胜其他所有公司。</p>

<p>风险投资中最大的秘密是：成功基金的最佳投资所获的回报要等于或超过其他所有投资对象的总和。</p>

<p>Facebook, 是我们 2005 年的投资组合里表现最好地，回报比其他所投资公司加起来的还要多。帕兰提尔，是表现第二好的公 司，带来的回报比刨除 Facebook 外所有公司加起来的还要多。</p>

<p>每个人都是一个投资者。你之所以选择一份职业，是因为你相信自己选择的工作在今后的几十年中会变得很有价值。</p>

<p>这种想法用在初创公司上，就是即使你非常有才能，也未必要创建自己的公司。现在自己开公司的人太多了。懂得幂次法则的人在创建企业时会比其他人更犹豫：他们知道加入一个发展迅速的一流企业会获得更大的成功。</p></blockquote>

<p>拿我自己来说，猿题库发展到现在已经估计 3.6 亿美元，但是如果猿题库最终改变了 K12 的教育产业，那么很可能发展成为一个百亿美金的公司，这么看的话，当前公司每一个同事潜在可能获得的回报都是巨大的。</p>

<h2>第八章 秘密</h2>

<p>文章先介绍了一下 “大学炸弹客” 的观点：认为世界上所有可以改进的事情都被做完了。然后作者对该观点进行了反驳。</p>

<blockquote><p>事实是还有许多秘密等待我们去探索，只有坚持不懈的探索者才能发现它们。</p>

<p>空中食宿 (Airbnb) 成立之前，游客别无选择，只能高价住旅店，而业主也不能轻易且放心地出租自己空闲的房间。空中食宿看 到了这个未被开发的服务和未被解决的需求，而其他人则没有看到。租车服务公司 Lyft 和 Uber 也是如此。</p></blockquote>

<p>其实这一章的 “秘密” 就是指第一章的 “反主流” 观点，只是作者再一次换了一种说法。</p>

<h2>第九章 基础决定命运</h2>

<p>作者在本章强调了公司的一些基础的重要性，比如团队：</p>

<blockquote><p>每个伟大企业都是独一无二的，而重要做好每个事业，有些事情是在起步阶段就必须做好。我经常强调这一点，以至于朋友们戏称它为 “蒂尔定律”：基础没有打好的初创企业是无法挽救的。
早先的错误决定一旦做出（比如选错合伙人、挑错员工），之后就很难改正。而要纠正这些错误，公司可能面临几近破产的危机。作为创始人，你的首要工作就是打好基础，因为你无法再有缺陷的基础上创建一个伟大的企业。
现在我考虑投资一家初创公司时，会考察其创立团队。技术能力和才华互补固然重要，创始人之间的了解程度和他们合作的默契程度也同样重要。创始人在共同创业前应有深厚的，否则就是在碰运气。</p></blockquote>

<p>作者接下来讨论了所有权、经营权和控制权，并且分享了他在激励员工方面的看法。</p>

<h2>第十章 黑手党式的机制</h2>

<p>作者在这章中以他创建的 Pal Pay 举例，分享了他认为的理想的公司文化。</p>

<blockquote><p>为什么放弃去谷歌获取高薪和威望的机会，而去你的公司做第 20 位工程师呢？以下是一些不好的回答：“因为你公司的认股权比其他地方的更有价值。”“因为在你的公司能和世界上最聪明的人一起工作。”“因为你能帮助解决世界上最具挑战性的问题。” 高价股票、聪明同事、具挑战性地问题有什么不对吗？没有——但每个公司都是这种相同的论调，因此这并不能使你独树一帜。千篇一律的话语不能说明为什么应聘者要加入你的公司，而放弃其他的选择。</p>

<p>但有两类好答案：一类是关于公司使命的，一类是关于团队的。如果你能解释为什么公司使命激动人心，那么你就能吸引你需要的员工。不是解释工作的重要性，而是解释为什么你在做别人从未想过要做的重要事情。这是唯一能使其重要性变得独特的方法。</p></blockquote>

<h2>第十一章 顾客不会自动上门</h2>

<p>本章讲解了市场人员的重要性。</p>

<blockquote><p>在工程学界，解决方案不是奏效就是失效，所以要评估别人的工作相对容易，外表表象无关紧要。而销售则恰恰相反：他们精心设计活动来改变表象，但不修改实质内容。因此工程师觉得如果这种做法只是雕虫小技，甚至是极不诚实的。</p></blockquote>

<p>我认为所有的技术人员都应该好好阅读一下本章。就我在猿题库的创业经历来看，市场和运营同事展现出的专业性，使得我们在竞争中占据了非常大的优势，这一点对于我们创业成功是非常重要的。</p>

<p>但是这些工作常常被工程师低估，从而影响互相的合作。相互欣赏和尊重是合作的前提，通过了解市场人员工作的重要性和挑战，有助于研发团队和市场运营团队进行有效地配合，从而将竞争力量发挥到最大。</p>

<p>市场和运营人员的工作难度是高于开发团队的 &ndash; 这是我对本章的总结。</p>

<h2>第十二章 人类和机器</h2>

<p>本章仅是作者对于人类和机器如何和谐相处的展望。这方面的影片倒是很多，从经典的《黑客帝国》，到不久前的《黑镜》。科技到底是敌是友，我个人是不知道的，但是无论如何，科技进步是不可阻挡的，不如尽情活在当下，享受生活的乐趣。</p>

<h2>第十三章 绿色能源与特斯拉</h2>

<p>本章完整地分析了特斯拉的成功。作者拿前面几章的观点，在这个故事上一一拆解分析。</p>

<p>之前我们的 CTO 郭常圳也从产品角度和我们分享过关于特斯拉的成功。特斯拉确实在各方面都是一个值得分析和学习的公司。</p>

<h2>第十四章 创始人的悖论</h2>

<p>本章介绍了创始人对于公司的重要性。</p>

<blockquote><p>苹果的价值主要依赖于某个人的个人愿景。这表明公司创造新技术所运用的这种奇怪方式通常与封建君主制很相像，而不是我们想象中的更 “现代” 的组织。独树一帜的创始人能做出权威决策，激发员工强烈的忠诚度，提前做出未来几十年的规划。自相矛盾的是，经过训练的专业人士组成的毫无人情味的官僚机构虽能够长久持续下去，却鼠目寸光。</p>

<p>创始人的重要性并非源于自身工作带来的价值，事实上，优秀的创始人能使公司的每个人发挥所长。</p></blockquote>

<h2>总结</h2>

<p>再次总结一下<a href="http://book.douban.com/subject/26297606/">《从 0 到 1》</a>这本书的观点：</p>

<ol>
<li>用科学的方法寻找 “反主流” 的观点和商业机会。</li>
<li>保持独立思考，不随大众，也不刻意抵制潮流。</li>
<li>努力形成垄断。</li>
<li>保持清醒的竞争，避免陷入仅以打败对手为目标的狭隘竞争。</li>
<li>垄断公司的特征：专利技术、网络效应、规模经济、品牌优势。</li>
<li>刚开始创业时，尽量占领小市场、然后扩大规模、尽量避开竞争。</li>
<li>利用幂次法则，专注做一件事情，做到最好。</li>
<li>创始团队是非常重要的。</li>
<li>市场和运营人员的工作是非常重要的，挑战也是非常大的。</li>
<li> 创始人对于公司非常重要。</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
